<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Protection sociale | Leda Inga</title>
    <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/</link>
      <atom:link href="https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Protection sociale</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://leda-inga.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Protection sociale</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Rappel</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/rappel/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/rappel/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;rappel--quelques-concepts-de-base&#34;&gt;Rappel : Quelques concepts de base&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;mode de pensée économique&amp;rdquo; repose sur deux hypothèses de base concernant le comportement des individus et des entreprises.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hypothèses-clés&#34;&gt;Hypothèses clés&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La rareté&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que les ressources sont &amp;ldquo;rares&amp;rdquo;.
Cette hypothèse devrait être assez intuitive.
En effet, nous ne disposons pas d&amp;rsquo;une quantité illimitée de temps, d&amp;rsquo;argent, de compétences, d&amp;rsquo;énergie, etc. pour répondre à tous nos besoins et désirs.
Nous devons donc faire des choix quant à l&amp;rsquo;utilisation de nos ressources limitées.
Devrions-nous commencer à travailler ou devrions-nous plutôt passer notre temps limité à la maison en regardant un film, en lisant des livres ou en aidant maman dans ses tâches ménagères, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que nos ressources sont limitées, les utiliser pour &lt;em&gt;certaines&lt;/em&gt; choses (comme passer du temps à la maison) implique nécessairement que nous renoncions à faire &lt;em&gt;autre chose&lt;/em&gt; (comme travailler sur le marché du travail pour gagner un salaire).
En d&amp;rsquo;autres termes, chaque décision potentielle concernant l&amp;rsquo;utilisation de nos ressources a un coût, que nous appelons &amp;ldquo;coût d&amp;rsquo;opportunité&amp;rdquo;.
Dans notre exemple &amp;ldquo;travail contre maison&amp;rdquo;, le coût d&amp;rsquo;opportunité de rester à la maison plutôt que de trouver un emploi est le salaire que nous obtiendrions sur le marché du travail : passer notre temps à la maison signifierait que nous renonçons à un salaire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Le coût d&amp;rsquo;opportunité&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour être plus précis, les économistes définissent le coût d&amp;rsquo;opportunité comme la valeur de la &lt;em&gt;deuxième meilleure&lt;/em&gt; alternative disponible.
Ainsi, pour reprendre notre exemple précédent, supposons que vous ayez d&amp;rsquo;excellentes compétences entrepreneuriales pour créer une nouvelle entreprise vous permettant de réaliser 20 000 euros de bénéfices.
Bien entendu, au lieu de vous mettre à votre compte, vous pourriez aussi travailler pour une entreprise qui vous paierait, par exemple, 3 000 euros par mois.
La deuxième meilleure alternative au fait de passer son temps à la maison plutôt qu&amp;rsquo;au travail serait alors de créer sa propre entreprise.
Ainsi, dans ce nouveau scénario, le coût d&amp;rsquo;opportunité de passer tout son temps à la maison serait de 20 000 euros par mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce cours, nous n&amp;rsquo;aborderons pas le travail indépendant, même si la proportion de travailleurs indépendants est importante dans les pays en développement comme dans les pays développés.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La rationalité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que les individus et les entreprises essaient d&amp;rsquo;être aussi bien lotis que possible.
Les individus essaient d&amp;rsquo;utiliser leurs ressources de manière à être aussi heureux qu&amp;rsquo;ils peuvent se le permettre (nous appelons cet objectif &amp;ldquo;maximisation de l&amp;rsquo;utilité&amp;rdquo;), et les entreprises essaient d&amp;rsquo;obtenir autant de profits que possible (&amp;ldquo;maximisation du profit&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modèles-et-prévisions-économiques&#34;&gt;Modèles et prévisions économiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les économistes utilisent des modèles pour faire des prédictions &lt;em&gt;générales&lt;/em&gt; sur le comportement des personnes et des entreprises lorsque les choses changent dans leur environnement.
Dans ce cours, nous parlerons principalement des changements dans les salaires et les revenus non liés au travail découlant des &lt;em&gt;politiques de sécurité sociale&lt;/em&gt; (par exemple, les paiements mensuels versés aux personnes sans emploi et les frais de garde d&amp;rsquo;enfants subventionnés).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modèles économiques n&amp;rsquo;ont pas pour but de prédire le comportement de chaque individu ou entreprise, mais plutôt de prédire les tendances générales observées à grande échelle.
Par exemple, supposons que le gouvernement commence à offrir de l&amp;rsquo;argent aux personnes sans emploi.
Nous pourrions nous poser la question suivante : quel est l&amp;rsquo;impact de ce soutien financier sur la volonté des gens de chercher du travail ?
Mais nous n&amp;rsquo;essaierons pas de répondre à cet impact pour Victor Hugo ou Elena Ferrero vivant à Clermont-Ferrand.
En revanche, nous pourrions être intéressés à étudier les effets du soutien financier sur différents &lt;em&gt;groupes&lt;/em&gt; de personnes, comme les jeunes et les personnes âgées à la recherche d&amp;rsquo;un emploi, ou les hommes et les femmes.
La raison en est que les facteurs clés qui déterminent si les gens choisissent de travailler et de s&amp;rsquo;investir dans la recherche d&amp;rsquo;un emploi (tels que les salaires, les revenus non salariaux et les préférences) peuvent varier d&amp;rsquo;un groupe de personnes à l&amp;rsquo;autre.
Si les gens ont le choix entre différentes options et qu&amp;rsquo;ils les apprécient différemment, ils peuvent avoir des comportements fondamentalement différents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modèles reposent sur des hypothèses, et deux hypothèses fondamentales formulées par les économistes sont celles de la rareté et de la rationalité.
Bien sûr, nos hypothèses peuvent ne pas être réalistes, mais ce n&amp;rsquo;est pas non plus leur raison d&amp;rsquo;être.
Tant que nos hypothèses nous permettent de saisir l&amp;rsquo;essentiel et de faire des prédictions que nous pouvons tester et valider, nous aurons progressé dans notre compréhension du fonctionnement du monde.
*Les &amp;ldquo;faits&amp;rdquo; peuvent donc nous aider à repenser nos modèles.
Si nous n&amp;rsquo;observons pas vraiment ce qu&amp;rsquo;ils prédisent, nous pourrions bien reconsidérer nos hypothèses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce cours, nous essaierons de vérifier les faits (ou du moins certains faits).
Bien entendu, la validation de nos prédictions par un ou deux faits n&amp;rsquo;implique pas que notre modèle soit vrai (il se peut que nous ayons eu de la chance et que nous ayons trouvé une histoire correcte pour de mauvaises raisons).
Néanmoins, un élément de preuve favorable nous conforte dans l&amp;rsquo;idée que notre modèle peut effectivement être utile pour expliquer des faits dans le monde (ou, du moins dans le cadre de ce cours, des faits sur le marché du travail).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;léconomie-positive-et-léconomie-normative&#34;&gt;L&amp;rsquo;économie positive et l&amp;rsquo;économie normative&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Avant de conclure ce chapitre, il convient de souligner la différence entre l&amp;rsquo;économie positive et l&amp;rsquo;économie normative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;économie positive répond à des questions telles que &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quel est&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une aide financière aux chômeurs sur leur décision de reprendre le travail ?
Cependant, elle ne répond pas à des questions telles que &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Devrions-nous&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; augmenter l&amp;rsquo;aide financière aux chômeurs ?
Cette dernière relève de l&amp;rsquo;économie &lt;em&gt;normative&lt;/em&gt;, qui implique de porter des jugements de valeur sur le type de société que nous voulons, plutôt que de simplement prédire comment l&amp;rsquo;aide financière pourrait modifier les incitations au travail des gens.
Même si la théorie et les faits suggèrent que cette aide décourage &lt;em&gt;certains&lt;/em&gt; chômeurs de retourner au travail, nous pouvons toujours penser qu&amp;rsquo;il faut l&amp;rsquo;offrir.
Par exemple, nous pouvons penser que le fait de fournir une assurance revenu à ceux qui &lt;em&gt;reprennent&lt;/em&gt; le travail vaut bien les coûts de dissuasion créés pour ceux qui &lt;em&gt;ne le reprennent pas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le marché du travail</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/marche-du-travail/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/marche-du-travail/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;aperçu-du-marché-du-travail&#34;&gt;Aperçu du marché du travail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le marché du travail est l&amp;rsquo;endroit où les travailleurs à la recherche d&amp;rsquo;emplois et les entreprises à la recherche de travailleurs se rencontrent.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-fonctionne-le-marché-du-travail&#34;&gt;Comment fonctionne le marché du travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dans notre histoire du fonctionnement du marché du travail, nous avons trois acteurs clés : les travailleurs, les entreprises et le gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-travailleurs&#34;&gt;Les travailleurs&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Comme tout le monde, les travailleurs doivent choisir comment satisfaire leurs besoins et leurs désirs compte tenu des ressources limitées dont ils disposent.
En particulier, ils doivent choisir de travailler ou non sur le marché du travail et, si oui, combien d&amp;rsquo;heures travailler, à quel point travailler dur, dans quelles professions, pour quelles entreprises, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons dit dans le chapitre précédent, nous supposons qu&amp;rsquo;en choisissant parmi diverses alternatives, les travailleurs choisissent celles qui les rendent le plus heureux possible (c&amp;rsquo;est-à-dire les alternatives qui maximisent leur utilité ou, en termes plus simples, leur bien-être).
Comme nous le verrons dans le prochain chapitre, les personnes qui veulent maximiser leur utilité &lt;em&gt;ont tendance&lt;/em&gt; à travailler davantage lorsqu&amp;rsquo;on leur offre un salaire plus élevé.
Cette augmentation du travail disponible provient de deux groupes différents de personnes.
Premièrement, certaines personnes qui travaillaient déjà sur le marché du travail choisissent de &lt;em&gt;travailler plus d&amp;rsquo;heures&lt;/em&gt; si on leur offre un salaire plus élevé.
Deuxièmement, certaines personnes qui avaient initialement choisi de ne pas travailler (mais plutôt de rester à la maison) &lt;em&gt;commencent à travailler&lt;/em&gt; lorsqu&amp;rsquo;on leur offre un salaire plus élevé, c&amp;rsquo;est-à-dire une récompense plus élevée pour le travail.
Par conséquent, si les salaires augmentent, nous pouvons nous attendre à ce que plus d&amp;rsquo;heures de travail soient offertes.
C&amp;rsquo;est-à-dire que la courbe de &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;offre de travail&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;a une pente ascendante&lt;/em&gt; comme celle-ci:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/ch2_labor_supply.webp&#34; alt=&#34;Offre_de_travail&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La courbe d&amp;rsquo;offre de travail montre le nombre total d&amp;rsquo;heures de travail offertes par les travailleurs à un salaire donné.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-entreprises&#34;&gt;Les entreprises&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tout comme les travailleurs optimisent leur utilisation des ressources, les entreprises font de même.
Les entreprises doivent choisir combien de travailleurs embaucher (et licencier !), qui embaucher et licencier, quel type de conditions de travail offrir, combien de machines acheter, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les entreprises maximisent leurs &lt;em&gt;profits&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elles essaient de gagner autant d&amp;rsquo;argent que possible avec les intrants de production dont elles disposent.
Cette hypothèse de maximisation du profit implique que les entreprises veulent embaucher de nombreux travailleurs lorsque les salaires sont bas mais peu de travailleurs lorsque les salaires sont élevés.
C&amp;rsquo;est-à-dire que la courbe de &lt;strong&gt;demande de travail&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;a une pente descendante&lt;/em&gt; comme celle montrée dans le schéma suivant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/ch2_labor_demand.webp&#34; alt=&#34;Demande_de_travail&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La courbe de demande de travail montre le nombre total d&amp;rsquo;heures de travail demandées par les entreprises à un salaire donné.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-gouvernement&#34;&gt;Le gouvernement&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le troisième acteur clé du marché du travail est le gouvernement.
Le gouvernement peut taxer les revenus des travailleurs, fixer un salaire minimum, imposer des conditions de travail concernant la sécurité, etc.
Toutes ces politiques changeront les alternatives disponibles pour les entreprises et les travailleurs lorsqu&amp;rsquo;ils font des choix.
Plus tard dans le cours, nous examinerons deux applications où une politique gouvernementale change les ressources disponibles pour les travailleurs.
Notre objectif sera d&amp;rsquo;examiner comment les travailleurs peuvent réagir à ce changement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;léquilibre-sur-le-marché-du-travail&#34;&gt;L&amp;rsquo;équilibre sur le marché du travail&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Deux résultats importants sur le marché du travail sont le niveau d&amp;rsquo;emploi et le salaire payé aux travailleurs.
Mais comment ces résultats sont-ils déterminés ?
Si le salaire est élevé, de nombreux travailleurs voudront offrir leurs services de travail aux entreprises, mais peu d&amp;rsquo;entreprises seront vraiment intéressées à les embaucher.
Au contraire, si le salaire est bas, peu de travailleurs voudront travailler mais beaucoup d&amp;rsquo;entreprises voudront les embaucher.
Comment ces intérêts conflictuels peuvent-ils être résolus ?
Eh bien, à mesure que les travailleurs essaient de trouver des emplois et que les entreprises essaient de trouver des travailleurs, le marché du travail atteindra un &lt;strong&gt;équilibre&lt;/strong&gt; où chaque travailleur disposé à travailler a un emploi et chaque entreprise disposée à embaucher quelqu&amp;rsquo;un est capable de le faire.
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;équilibre, l&amp;rsquo;offre de travail est égale à la demande de travail.
Cet équilibre est montré dans ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/equilibrium.webp&#34; alt=&#34;Équilibre&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{\star}$ est appelé le salaire d&amp;rsquo;équilibre, le salaire auquel la quantité d&amp;rsquo;emploi offerte est égale à la quantité d&amp;rsquo;emploi demandée.
$E^{\star}$ est appelé le niveau d&amp;rsquo;emploi d&amp;rsquo;équilibre, cette quantité de travail (mesurée en nombre de travailleurs ou d&amp;rsquo;heures de travail) offerte et demandée au salaire d&amp;rsquo;équilibre $w^{\star}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet équilibre peut-il persister ?
Oui.
Pour simplifier les choses, disons que nous mesurons l&amp;rsquo;emploi en nombre de travailleurs, bien que notre argument tienne toujours si nous le mesurions en nombre d&amp;rsquo;heures de travail.
Maintenant, supposons que le salaire du marché est au-dessus du salaire d&amp;rsquo;équilibre, disons $w_\text{haut}$.
À ce salaire relativement élevé, $E_{1}$ travailleurs sont disposés à travailler mais les entreprises ne veulent en embaucher que $E_{0}$.
Ainsi, il y a $E_{1}-E_{0}$ travailleurs qui sont frustrés car ils sont disposés à travailler pour $w_\text{haut}$ mais incapables de trouver des emplois.
Ces travailleurs vont alors se faire concurrence pour les quelques emplois disponibles en offrant de travailler pour moins que $w_\text{haut}$.
Supposons maintenant que les salaires sont inférieurs au salaire d&amp;rsquo;équilibre, disons $w_\text{bas}$.
À ce bas salaire, les entreprises veulent embaucher $E_{1}$ mais seulement $E_{0}$ travailleurs sont disposés à travailler.
Par conséquent, il y a $E_{1}-E_{0}$ postes vacants non pourvus.
Les entreprises vont alors essayer de se faire concurrence pour les quelques travailleurs disponibles en offrant un salaire plus élevé que celui qui prévaut sur le marché ($w_\text{bas}$).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-marché-du-travail--définitions&#34;&gt;Le marché du travail : Définitions&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Organisation internationale du travail (OIT) classe tous les individus âgés de 15 à 64 ans comme la &lt;em&gt;population en âge de travailler&lt;/em&gt;.
Quelqu&amp;rsquo;un qui appartient à ce groupe est &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;employé&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;chômeur&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;inactif&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une personne &lt;strong&gt;employée&lt;/strong&gt; est quelqu&amp;rsquo;un qui :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a travaillé pour une rémunération (en espèces ou en nature) pendant au moins une heure au cours d&amp;rsquo;une période de référence (une semaine ou un jour) ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a un lien formel avec un emploi mais est temporairement absent du travail (par exemple en raison d&amp;rsquo;une maladie, de vacances ou d&amp;rsquo;un congé de maternité).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tous les types de travail sont couverts, y compris le travail indépendant, le travail informel et l&amp;rsquo;aide dans une entreprise familiale ou une ferme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une personne &lt;strong&gt;au chômage&lt;/strong&gt; est quelqu&amp;rsquo;un qui remplit &lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt; les trois conditions suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;la personne ne travaille pas actuellement,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a cherché activement un emploi au cours des quatre dernières semaines (par exemple en contactant des amis et de la famille, en candidatant directement auprès des employeurs, en contactant des services d&amp;rsquo;emploi publics ou privés), &lt;em&gt;et&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;est disponible pour travailler dans les deux semaines.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Les personnes employées et au chômage constituent ce que nous appelons &lt;strong&gt;la population active&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, une personne qui est &lt;strong&gt;inactive&lt;/strong&gt; n&amp;rsquo;est &lt;em&gt;ni&lt;/em&gt; employée &lt;em&gt;ni&lt;/em&gt; au chômage (bien qu&amp;rsquo;elle appartienne également à la population en âge de travailler).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En utilisant ces définitions, nous pouvons définir les trois indicateurs couramment utilisés du marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit $P$ le nombre de personnes dans la population en âge de travailler (disons, dans une région ou un pays donné), $E$ le nombre de personnes employées, et $U$ le nombre de personnes au chômage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors la taille de la population active ($PA$) est définie comme :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$PA \equiv E + U.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;taux d&amp;rsquo;activité&lt;/strong&gt; est la fraction de la population en âge de travailler qui est dans la population active.
C&amp;rsquo;est-à-dire,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux d&amp;rsquo;activité} \equiv \frac{PA}{P}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;taux d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt; est la fraction de la population en âge de travailler qui est employée, c&amp;rsquo;est-à-dire&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux d&amp;rsquo;emploi} \equiv \frac{E}{P}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, le &lt;strong&gt;taux de chômage&lt;/strong&gt; est la fraction de la &lt;em&gt;population active&lt;/em&gt; qui est au chômage, c&amp;rsquo;est-à-dire&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux de chômage} \equiv \frac{U}{PA}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notez que cet indicateur ignore ceux qui ne font pas partie de la population active, comme les retraités, les mères qui ont choisi de consacrer pleinement leur temps à élever leurs enfants et les étudiants inscrits à l&amp;rsquo;école.
De plus, cet indicateur ignore également les personnes sans travail mais disposées à travailler.
Parmi elles, nous avons deux groupes de personnes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;les &lt;strong&gt;travailleurs découragés&lt;/strong&gt; qui sont (facilement) disponibles pour travailler, bien qu&amp;rsquo;ils ne recherchent pas activement d&amp;rsquo;emploi parce qu&amp;rsquo;ils se sentent &lt;strong&gt;découragés&lt;/strong&gt; quant à leurs perspectives d&amp;rsquo;emploi ;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;les &lt;strong&gt;demandeurs d&amp;rsquo;emploi non disponibles&lt;/strong&gt; qui ne sont &lt;strong&gt;pas&lt;/strong&gt; immédiatement disponibles pour travailler mais qui cherchent néanmoins un emploi (par exemple, les étudiants qui n&amp;rsquo;ont pas encore terminé leurs études mais qui cherchent déjà du travail).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ces deux groupes de personnes constituent la &lt;strong&gt;main-d&amp;rsquo;œuvre potentielle&lt;/strong&gt; telle que définie par l&amp;rsquo;OIT.
Ces personnes représentent une part non négligeable de la population en âge de travailler.
En France, la main-d&amp;rsquo;œuvre potentielle représente environ 5 % de la population en âge de travailler &lt;a href=&#34;https://www.insee.fr/fr/statistiques/8239339#graphique-chomage-g2-fr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;INSEE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’offre de travail</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/offre-de-travail/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/offre-de-travail/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;une-étude-plus-approfondie-de-loffre-de-travail--une-théorie-de-la-décision-de-travailler&#34;&gt;Une étude plus approfondie de l&amp;rsquo;offre de travail : Une théorie de la décision de travailler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plus tôt ou plus tard, nous sommes tous confrontés à deux décisions importantes : travailler ou non et, si nous rejoignons le marché du travail, combien d&amp;rsquo;heures travailler.
Dans ce chapitre, nous allons étudier le cadre de base que les économistes utilisent pour analyser ces décisions, le &lt;strong&gt;modèle néoclassique du choix travail-loisir&lt;/strong&gt;.
Dans ce cadre, les personnes (travailleurs) choisissent comment dépenser leurs &lt;strong&gt;ressources limitées&lt;/strong&gt; (temps et richesse) entre les choses qu&amp;rsquo;elles aiment.
Elles aiment consommer des &lt;strong&gt;biens&lt;/strong&gt; (de pain et de lait à des vêtements de luxe) et du &lt;strong&gt;temps de loisir&lt;/strong&gt; (pensez, par exemple, à regarder un film ou passer du temps avec des amis).
Les biens doivent être achetés sur le marché, ils nécessitent donc de dépenser de l&amp;rsquo;argent.
Les gens doivent donc travailler pour gagner de l&amp;rsquo;argent et acheter les biens qu&amp;rsquo;ils aiment.
Nous supposons que les travailleurs choisissent la combinaison de biens et de loisirs qui maximise leur utilité (ou leur bien-être).
Puisque le temps est limité, ils sont confrontés à un arbitrage économique entre la consommation de biens et les loisirs : s&amp;rsquo;ils travaillent beaucoup, ils peuvent acheter de nombreux biens qui les rendent heureux, mais il leur restera peu de temps libre à consacrer à leurs loisirs.
Au contraire, s&amp;rsquo;ils travaillent peu, ils disposent de beaucoup de temps libre mais ne peuvent se permettre que peu des biens qu&amp;rsquo;ils aiment.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-préférences-du-travailleur&#34;&gt;Les préférences du travailleur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pensons à un travailleur individuel.
Comme nous l&amp;rsquo;avons dit, nous supposons qu&amp;rsquo;une personne tire satisfaction de la consommation de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; de temps de loisir.
Bien entendu, cette personne peut consommer différents biens.
Mais, pour simplifier, nous additionnons la valeur monétaire de tous les biens qu&amp;rsquo;il ou elle consomme au cours d&amp;rsquo;une période donnée et nous la désignons par $C$ (qui, nous le dirons, est mesuré en euros).
Par exemple, $C=1000$ euros peut inclure l&amp;rsquo;argent dépensé pour la nourriture, le loyer, les tickets de bus, les nouveaux vêtements, etc.
$L$ désigne le nombre d&amp;rsquo;heures de loisir que la personne profite sur la même période de temps.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;utilité-et-courbes-dindifférence&#34;&gt;Utilité et courbes d&amp;rsquo;indifférence&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée que le bien-être ou le bonheur du travailleur dépend à la fois de la consommation de biens et de loisir est capturée par la fonction d&amp;rsquo;utilité :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$U=f(C,L)$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez penser à cette fonction d&amp;rsquo;utilité comme une &amp;ldquo;machine&amp;rdquo; transformant les ressources dépensées en biens et loisir (entrées) en un indice $U$ qui mesure le niveau de bien-être que le travailleur obtient en les consommant (sortie).
Nous supposons que plus le travailleur consomme de biens ou de loisir, plus il est heureux, c&amp;rsquo;est-à-dire plus son &lt;em&gt;utilité&lt;/em&gt; est élevée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme il existe de nombreuses façons de passer un joyeux week-end, l&amp;rsquo;intuition nous dit qu&amp;rsquo;il peut y avoir différentes combinaisons de biens de consommation (mesurés par $C$) et de loisirs (mesurés par $L$) qui pourraient laisser notre travailleur également heureux (obtenant le même niveau d&amp;rsquo;utilité).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons que notre travailleur consomme 480 euros de biens et 30 heures de loisir par semaine (point $Y$ dans la figure ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, disons que ce panier de consommation lui donne 120 utils (l&amp;rsquo;unité de mesure de son utilité).
Maintenant, supposons que notre travailleur pourrait obtenir le &lt;em&gt;même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité en consommant 480 euros de biens et 60 heures de loisir (point $X$ dans la figure).
Si nous joignions tous les points qui donnent à notre travailleur le même niveau d&amp;rsquo;utilité (120 utils), nous obtiendrions une &lt;strong&gt;courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/strong&gt; comme celle étiquetée $U_{0}$ dans la figure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons maintenant que le travailleur consomme plus de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; plus de loisir.
Cette nouvelle combinaison de biens et de loisir le rendrait certainement plus heureux, après tout, (par hypothèse) il aime les deux.
Une combinaison comme celle-ci est représentée par le point $Z$ dans la figure ci-dessus.
Puisque $Z$ a plus de biens et plus de loisir, il se trouve sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence plus élevée, étiquetée $U_{1}$ et représentant 200 utils.
Comme vous pouvez le constater, nous pouvons donc parler d&amp;rsquo;une &amp;ldquo;famille&amp;rdquo; de courbes d&amp;rsquo;indifférence, chacune représentant un niveau d&amp;rsquo;utilité différent pour le travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence remplissent quatre propriétés importantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence plus hautes représentent des niveaux d&amp;rsquo;utilité plus élevés&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; puisque, par hypothèse, les travailleurs sont plus heureux s&amp;rsquo;ils peuvent consommer davantage de &lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt; les choses qu&amp;rsquo;ils aiment (biens et loisirs).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence ne se croisent pas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.
Pourquoi?
Cette propriété découle de la définition d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence et de l&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle plus de biens et de loisir rendent le travailleur plus heureux.
Pensez à trois différents paniers de biens et de loisir.
Imaginez que les deux premiers rendent le travailleur également heureux, ils appartiennent donc à la même courbe d&amp;rsquo;indifférence.
C&amp;rsquo;est le cas des paniers $X$ et $Y$ dans la figure ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenez maintenant un troisième panier ayant plus de biens et de loisir que $X$, comme $Z$ dans la figure.
$Z$ rend le travailleur plus heureux que $X$ puisqu&amp;rsquo;il a plus de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; plus de loisir : il rapporte $U_{1}&amp;gt;U_{0}$ utils.
Mais la courbe d&amp;rsquo;indifférence représentant $U_{1}$ peut-elle croiser celle de $U_{0}$ ?
Non.
Si c&amp;rsquo;était le cas, comme le montre la figure ci-dessus, cela conduirait à une contradiction.
En effet, cela signifierait que le travailleur est indifférent entre $X$ et $Y$ &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; entre $Y$ et $Z$ mais, si tel est le cas, il devrait l&amp;rsquo;être entre $X$ et $Z$.
Cependant, prétendre que le travailleur est indifférent entre $X$ et $Z$ contredirait notre hypothèse selon laquelle plus de biens et de loisir rendent le travailleur plus heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence ont une pente négative&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.
Encore une fois, cette propriété découle de la définition des courbes d&amp;rsquo;indifférence et de l&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle les travailleurs aiment consommer à la fois des biens et du loisir.
Jetez un autre coup d&amp;rsquo;œil aux paniers $Y$ et $X$ dans la première figure ci-dessus.
Avec le panier $Y$, le travailleur consomme 480 euros de biens et 30 heures de loisir par semaine, ce qui lui donne $U_{0}$ utils.
Si le travailleur consommait plus de loisirs (disons 60 heures), pourrait-il &lt;em&gt;également&lt;/em&gt; consommer plus de biens &lt;em&gt;et être aussi heureux qu&amp;rsquo;avant&lt;/em&gt; (aussi heureux que $U_{0}$ utils) ?
Non, car, par hypothèse, s&amp;rsquo;il consomme plus de biens et de loisirs, il sera &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; heureux.
Par conséquent, tous les paniers situés sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence donnée échangent des biens de consommation contre des loisirs.
Si nous profitons d&amp;rsquo;une heure de loisir supplémentaire, nous devons renoncer à certains biens de consommation si nous voulons maintenir constant notre niveau d&amp;rsquo;utilité.
Nous pourrions également dire que si nous devons vivre avec moins de biens que nous aimons, nous devrons profiter de plus de loisirs pour &lt;em&gt;compenser&lt;/em&gt; les biens que nous n&amp;rsquo;achetons plus, c&amp;rsquo;est-à-dire pour &lt;em&gt;maintenir notre utilité constante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (plus raides à gauche qu&amp;rsquo;à droite).
Nous venons de dire que la seule façon de consommer plus de loisirs, &lt;em&gt;tout en ayant la même utilité&lt;/em&gt;, est de renoncer à certains des biens que nous aimons.
Mais, bien sûr, l&amp;rsquo;intuition nous dit que plus nous avons de loisirs, moins nous en profitons.
Et, par conséquent, moins nous serons disposés à renoncer à des biens en échange de loisirs.
Cette volonté d&amp;rsquo;échanger des biens contre des loisirs est représentée par la &lt;em&gt;pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/em&gt;.
Par conséquent, dire que les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes revient à faire l&amp;rsquo;hypothèse supplémentaire que la volonté des travailleurs d&amp;rsquo;échanger des biens contre des loisirs diminue à mesure que les loisirs deviennent relativement abondants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voyons maintenant pourquoi la pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence indique le nombre d&amp;rsquo;euros de biens que le travailleur est prêt à abandonner pour une heure de loisir supplémentaire (ou encore, le nombre d&amp;rsquo;euros de biens supplémentaires dont il a besoin pour renoncer à une heure de loisir).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-pente-dune-courbe-dindifférence&#34;&gt;La pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Quel serait le degré de satisfaction du travailleur s&amp;rsquo;il consommait une &lt;em&gt;heure supplémentaire&lt;/em&gt; de loisir ou un &lt;em&gt;euro supplémentaire&lt;/em&gt; de biens ?
L&amp;rsquo;&lt;strong&gt;utilité marginale &lt;em&gt;du loisir&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (notée $MU_{L}$) mesure la variation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur lorsqu&amp;rsquo;il consomme une heure supplémentaire de loisir, &lt;em&gt;en gardant constant ce qu&amp;rsquo;il dépense en biens&lt;/em&gt;.
De même, l&amp;rsquo;&lt;strong&gt;utilité marginale &lt;em&gt;de la consommation&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (notée $MU_{C}$) mesure la variation de son utilité lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire en biens de consommation, &lt;em&gt;à temps de loisir constant&lt;/em&gt;.
Puisque nous avons supposé que le loisir et les biens rendent le travailleur heureux, leurs utilités marginales doivent être positives : une unité supplémentaire de l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux, &lt;em&gt;en maintenant l&amp;rsquo;autre constante&lt;/em&gt;, augmente l&amp;rsquo;utilité du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons vu précédemment que des courbes d&amp;rsquo;indifférence plus élevées représentent des niveaux d&amp;rsquo;utilité plus élevés.
En d&amp;rsquo;autres termes, les mouvements des courbes d&amp;rsquo;indifférence vers le nord-est rendent le travailleur plus heureux.
Mais qu&amp;rsquo;en est-il des mouvements &lt;em&gt;le long&lt;/em&gt; des courbes d&amp;rsquo;indifférence ?
Par construction, le travailleur est &lt;em&gt;indifférent&lt;/em&gt; entre toute combinaison de loisirs et de biens située sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence donnée.
Considérons les paniers $X$ et $Y$ de la figure ci-dessous (la même que celle que nous avons vue au début de ce chapitre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le travailleur est indifférent entre consommer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;60 heures de loisir et 240 euros de biens ($X$) et&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;30 heures de loisir et 480 euros de biens ($Y$).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, un mouvement de $X$ vers $Y$ implique que le travailleur a besoin de 240 euros supplémentaires de biens pour renoncer à 30 heures de loisir &lt;em&gt;et maintenir son utilité constante&lt;/em&gt;.
Si nous permettions à $Y$ d&amp;rsquo;être &lt;em&gt;&amp;ldquo;très proche &amp;ldquo;&lt;/em&gt; de $X$ et que nous calculions la variation de la valeur en euros des biens par variation des heures de loisir, nous trouverions la &lt;em&gt;pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/em&gt;.
Cette pente mesure combien d&amp;rsquo;euros supplémentaires de biens convaincraient le travailleur de renoncer à une &lt;em&gt;&amp;ldquo;petite &amp;ldquo;&lt;/em&gt; quantité de loisir.
Ce taux de variation est appelé le &lt;strong&gt;taux marginal de substitution&lt;/strong&gt; des biens de consommation aux loisirs (en anglais, &lt;em&gt;marginal rate of substitution of consumption goods for leisure&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;MRS&lt;/strong&gt;).
Il s&amp;rsquo;avère qu&amp;rsquo;il est égal à la valeur négative de l&amp;rsquo;utilité marginale relative des loisirs par rapport à celle de la consommation.
C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$MRS_{C \text{ for } L}  \equiv \frac{dC}{dL} = -\frac{MU_{L}}{MU_{C}}$$&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour démontrer la dernière égalité, utilisez l&amp;rsquo;équation suivante :
$$ dU = MU_{C}dC + MU_{L}dL $$
où $dC$ et $dL$ désignent des &amp;ldquo;petits&amp;rdquo; changements de $C$ et $L$, et $dU$ la variation totale de l&amp;rsquo;utilité provenant de ces dernières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par définition, une courbe d&amp;rsquo;indifférence montre toutes les combinaisons de biens et de loisirs produisant le &lt;em&gt;même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité.
Par conséquent, le long de toute courbe d&amp;rsquo;indifférence, $$dU=0.$$
D&amp;rsquo;où,
$$0 = MU_{C}dC + MU_{L}dL.$$
$$\frac{dC}{dL} = -\frac{MU_{L}}{MU_{C}}$$&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes (plus raides à gauche qu&amp;rsquo;à droite) implique que le taux marginal de substitution diminue à mesure que le travailleur a plus de loisirs et moins de consommation.
En d&amp;rsquo;autres termes, le travailleur est moins disposé à échanger des biens de consommation contre des loisirs à mesure que son temps de loisir devient &lt;em&gt;relativement abondant&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;différences-de-préférences-entre-les-travailleurs&#34;&gt;Différences de préférences entre les travailleurs&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence peuvent varier considérablement d&amp;rsquo;un travailleur à l&amp;rsquo;autre.
Certaines personnes font de leur travail une véritable passion ou, du moins, une expérience agréable.
D&amp;rsquo;autres considèrent le travail comme une simple source de revenus et accordent beaucoup plus d&amp;rsquo;importance aux loisirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces préférences différentes se traduisent par des taux marginaux de substitution différents entre les biens de consommation et les loisirs.
Les figures suivantes illustrent les préférences de deux travailleurs, Pascale et Florent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_3a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
 















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_3b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence de Florent sont plus raides : il n&amp;rsquo;est prêt à renoncer à une heure de loisir que s&amp;rsquo;il obtient une compensation monétaire importante en biens.
En revanche, les courbes d&amp;rsquo;indifférence de Pascale sont plus plates : Elle est prête à renoncer à une heure de loisir pour une petite compensation monétaire.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-contrainte-budgétaire&#34;&gt;La contrainte budgétaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les gens font des choix parce qu&amp;rsquo;ils ont des ressources &lt;em&gt;limitées&lt;/em&gt;.
Ici, le travailleur a deux contraintes : un montant donné de revenu à dépenser et 24 heures par jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit $V$ le &amp;ldquo;revenu *non salarial&amp;rdquo; du travailleur (la partie de son revenu qui est &lt;em&gt;indépendante&lt;/em&gt; du nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il travaille) et $h$ le nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il travaille (par exemple, dans une semaine).
La &lt;strong&gt;contrainte budgétaire&lt;/strong&gt; du travailleur est alors la suivante :
$$C=wh+V$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En d&amp;rsquo;autres termes, la somme d&amp;rsquo;argent qu&amp;rsquo;il consomme en biens ($C$), au cours d&amp;rsquo;une période donnée, doit être égale à son revenu du travail ($wh$) plus son revenu non salarial ($V$).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, nous faisons implicitement deux hypothèses pour pour rester simples : 1) le travailleur consomme tout son revenu et n&amp;rsquo;épargne donc pas, et 2) il reçoit le même salaire horaire quel que soit le nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il a travaillées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Représentons maintenant la contrainte budgétaire du travailleur en termes de deux choses qu&amp;rsquo;il aime : les biens de consommation ($C$) &lt;em&gt;et les loisirs ($L$)&lt;/em&gt;.
Le travailleur consacre la totalité de son temps disponible ($T$) au travail ou aux loisirs. C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$T=h+L$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent,
$$C=w(T-L)+V$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$C=(wT+V)-wL$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette &lt;strong&gt;ligne budgétaire&lt;/strong&gt; montre combien le travailleur peut dépenser en biens de consommation ($C$) pour tout choix de loisir ($L) qu&amp;rsquo;il fait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette ligne est représentée dans la figure suivante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/budget_constraint.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le montre la figure, même si le travailleur décidait de ne pas travailler du tout, il serait toujours en mesure de consommer pour $V$ euros de biens (son revenu &lt;em&gt;non salarial&lt;/em&gt;).
Le point $E$ représentant cet panier de loisirs et de biens de consommation est appelé &lt;strong&gt;point de dotation&lt;/strong&gt;.
Chaque heure de travail supplémentaire (c&amp;rsquo;est-à-dire chaque heure de loisir abandonnée) permet au travailleur de consommer $w$ euros de biens de plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les paniers situés sur ou sous la ligne de budget sont des paniers que le travailleur peut s&amp;rsquo;offrir ; ils constituent l&amp;rsquo;ensemble des &lt;strong&gt;opportunités&lt;/strong&gt; (les &amp;ldquo;opportunités&amp;rdquo; que le travailleur peut saisir).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons maintenant parler du choix optimal du travailleur.
Nous commençons par supposer que le travailleur trouve optimal de travailler et doit choisir le nombre d&amp;rsquo;heures de travail.
Nous nous concentrerons ensuite sur la décision de travailler ou non.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;combien-dheures-travailler-&#34;&gt;Combien d&amp;rsquo;heures travailler ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons dit au début, nous supposons que le travailleur choisit le panier de biens de consommation et de loisirs qui maximise son utilité.
En d&amp;rsquo;autres termes, il choisit le panier qui lui permet d&amp;rsquo;atteindre le niveau d&amp;rsquo;utilité le plus élevé (courbe d&amp;rsquo;indifférence la plus haute) compte tenu de sa contrainte budgétaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure ci-dessous illustre cette offre optimale, étiquetée $A$ dans la figure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/optimal_hours.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous pouvons le voir, cet panier optimal est celui où la pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence est égale à la pente de la contrainte budgétaire (où la courbe d&amp;rsquo;indifférence est tangente à la contrainte budgétaire).
C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$MRS_{C \text{ for } L} = -w$$
$$-\frac{MU_{L}}{MU_{C}}=w$$
$$\frac{MU_{L}}{MU_{C}}=w$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette condition de tangence nous indique que, au panier optimal de $C$ et $L$, le taux auquel le travailleur est prêt à échanger/substituer des biens de consommation pour du loisir est égal au taux auquel le marché lui permet de le faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous pourrions également réécrire la condition précédente comme suit :
$$\frac{MU_{L}}{w}=MU_{C}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette équation nous permet d&amp;rsquo;interpréter différemment la condition de tangence.
Une heure de loisir supplémentaire augmente l&amp;rsquo;utilité du travailleur de $MU_{L}$, mais lui coûte $w$ euros (rappelons qu&amp;rsquo;il renonce à $w$ chaque fois qu&amp;rsquo;il alloue une heure au loisir plutôt qu&amp;rsquo;au travail).
Ainsi, $\frac{MU_{L}}{w}$ mesure l&amp;rsquo;augmentation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire &lt;strong&gt;pour le loisir&lt;/strong&gt;.
En revanche, $MU_{C}$ mesure l&amp;rsquo;augmentation de son utilité lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire &lt;strong&gt;en biens de consommation&lt;/strong&gt;.
Ainsi, à l&amp;rsquo;offre optimale $(L^{\star},C^{\star})$, le prochain euro dépensé en loisirs doit valoir autant (en utilité) que le prochain euro dépensé en biens de consommation.
Si ce n&amp;rsquo;est pas le cas, le travailleur pourrait faire mieux en choisissant un autre panier de loisirs et biens de consommation.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;que-se-passe-t-il-lorsque-le-revenu-non-salarial-change-&#34;&gt;Que se passe-t-il lorsque le revenu non salarial change ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le revenu non salarial peut augmenter pour différentes raisons, telles que l&amp;rsquo;héritage, l&amp;rsquo;aide gouvernementale, les remises de fonds, etc.
Cette augmentation élargit l&amp;rsquo;ensemble des opportunités du travailleur (l&amp;rsquo;ensemble des paniers qu&amp;rsquo;il peut s&amp;rsquo;offrir) et lui permet donc d&amp;rsquo;être mieux loti (d&amp;rsquo;atteindre un niveau d&amp;rsquo;utilité plus élevé).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante illustre cette augmentation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/income_increase.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il commence par la ligne budgétaire en rouge &lt;em&gt;foncé&lt;/em&gt; et termine par celle en rouge &lt;em&gt;clair&lt;/em&gt;.
La première passe par le point de dotation $E_{0}$ tandis que la seconde passe par $E_{1}$.
Néanmoins, les deux lignes budgétaires ont la même pente $-w$.
En d&amp;rsquo;autres termes, nous permettons au revenu non salarial du travailleur d&amp;rsquo;augmenter de $V_{0}$ à $V_{1}$ tout en &lt;em&gt;maintenant son salaire constant&lt;/em&gt;.
Au nouveau panier optimal $B$, le travailleur utilise son revenu supplémentaire pour augmenter sa consommation de biens et de loisirs.
Il choisit donc de travailler moins d&amp;rsquo;heures.
L&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une variation du revenu non salarial (à salaire constant) sur le nombre d&amp;rsquo;heures de loisir/travail est appelé &lt;strong&gt;effet de revenu&lt;/strong&gt;.
La figure ci-dessus montre le cas où le travailleur consomme plus de loisirs lorsque son revenu non salarial augmente, c&amp;rsquo;est-à-dire lorsque le loisir est un &lt;strong&gt;bien normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un bien est &lt;strong&gt;normal&lt;/strong&gt; lorsque l&amp;rsquo;augmentation du revenu, tous prix constants, entraîne une augmentation de sa consommation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A partir de maintenant, nous ferons l&amp;rsquo;hypothèse que *&lt;em&gt;le loisir est un bien &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;.
Par conséquent, les augmentations du revenu non salarial réduiront toujours le nombre d&amp;rsquo;heures de travail.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;que-se-passe-t-il-lorsque-le-salaire-change-&#34;&gt;Que se passe-t-il lorsque le salaire change ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Concentrons-nous maintenant sur l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une augmentation de salaire sur les heures de travail.
Supposons que le salaire passe de $w_{0}$ à $w_{1}$, &lt;em&gt;à revenu non salarial constant&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment cette augmentation modifie-t-elle la ligne budgétaire du travailleur ?
Son revenu hors travail $V$ n&amp;rsquo;a pas changé.
Il pourra donc toujours acheter des biens pour une valeur de $V$ même sans travailler, tout autant qu&amp;rsquo;auparavant.
Néanmoins, s&amp;rsquo;il travaille, il pourra dépenser &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;argent en biens pour chaque heure de travail.
En d&amp;rsquo;autres termes, sa ligne budgétaire tourne autour de son point de dotation initial $E_{0}$.
Cette rotation élargit également l&amp;rsquo;ensemble des opportunités du travailleur : il est désormais en mesure d&amp;rsquo;acheter un plus grand ensemble de paniers qu&amp;rsquo;auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais comment cet ensemble d&amp;rsquo;opportunités plus large modifie-t-il le choix optimal du travailleur en matière de loisirs (et donc d&amp;rsquo;heures de travail) ?
Deux forces opposées entrent en jeu dans sa décision :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;effet de revenu&lt;/strong&gt; : Un salaire plus élevé augmente son &lt;em&gt;revenu total&lt;/em&gt;, ce qui lui permet de consommer davantage de biens et de loisirs.
Le loisir étant un bien normal, un revenu plus élevé augmente sa demande de loisirs, &lt;em&gt;réduisant son temps de travail&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;effet de substitution&lt;/strong&gt; : Un salaire plus élevé augmente également le &lt;em&gt;coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir&lt;/em&gt; : chaque heure supplémentaire consacrée au loisir (plutôt qu&amp;rsquo;au travail) lui coûte plus cher ($w_{1}&amp;gt;w_{0}$).
Par conséquent, un salaire plus élevé réduit sa demande de loisir, &lt;em&gt;augmentant ses heures de travail&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, une augmentation du salaire conduit à travailler davantage &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;effet de substitution domine l&amp;rsquo;effet de revenu.
Ce cas est illustré dans la figure ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/wage_increase.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque le salaire du travailleur passe de $w_{0}$ à $w_{1}$, il choisit le panier $B$ au lieu de $A$.
En outre, il choisit moins d&amp;rsquo;heures de loisir, $L^{\star}&lt;em&gt;{1}$ au lieu de $L^{\star}&lt;/em&gt;{0}$ ; il travaille donc $L^{\star}&lt;em&gt;{0}-L^{\star}&lt;/em&gt;{1}$ &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le passage du panier $A$ à $A^{\prime}$ montre l&amp;rsquo;effet de revenu, tandis que le passage de $A^{\prime}$ à $B$, l&amp;rsquo;effet de substitution.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;travailler-ou-ne-pas-travailler-&#34;&gt;Travailler ou ne pas travailler ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous avons supposé que l&amp;rsquo;individu avait choisi de travailler et qu&amp;rsquo;il choisissait son nombre optimal d&amp;rsquo;heures de travail.
Mais pourrait-il préférer ne pas travailler du tout (être hors de la population active) ?
Pour répondre à cette question, nous devons déterminer s&amp;rsquo;il est effectivement mieux en travaillant qu&amp;rsquo;en ne travaillant pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante montre l&amp;rsquo;utilité de l&amp;rsquo;individu s&amp;rsquo;il ne travaille pas ($U_{0}$), c&amp;rsquo;est-à-dire s&amp;rsquo;il reste sur son point de dotation $E$, vivant de son revenu non salarial $V$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/reservation_wage.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À $E$, son taux marginal de substitution des biens de consommation au loisir est de $-w^{r}$ : il a besoin de $w^{r}$ euros de biens pour renoncer à une heure de loisir (tout en gardant son utilité constante).
Cette compensation monétaire $w^{r}$ est appelée &lt;strong&gt;salaire de réserve&lt;/strong&gt; du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-salaire-de-réserve&#34;&gt;&lt;strong&gt;Le salaire de réserve&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;salaire de réserve&lt;/em&gt; (noté $w^{r}$) est le &lt;em&gt;salaire le plus bas&lt;/em&gt; auquel une personne est disposée à travailler.
En d&amp;rsquo;autres termes, il s&amp;rsquo;agit du salaire qui laisse un individu indifférent à l&amp;rsquo;idée de travailler ou non.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{r}$ répond donc à l&amp;rsquo;équation suivante :
$$ U[C^{\star}(V,\boldsymbol{w^{r}}),L^{\star}(V,\boldsymbol{w^{r}})]=U[V,T]$$
où le côté gauche représente l&amp;rsquo;utilité pour l&amp;rsquo;individu de travailler et le côté droit, de &lt;em&gt;ne pas&lt;/em&gt; travailler.
La premiere découle du choix &lt;em&gt;optimal&lt;/em&gt; de l&amp;rsquo;individu de travailler $T-L^{\star}$ heures, étant donné le revenu non salarial $V$ et le salaire $w^{r}$ ; tandis que la seconde découle de travailler &lt;em&gt;zéro&lt;/em&gt; heures ($L^{\star}=T$).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{r}$ est le salaire auquel ces niveaux d&amp;rsquo;utilité sont égaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la figure ci-dessus, le salaire de réserve est égal à la pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence &lt;em&gt;au point de dotation&lt;/em&gt;, en valeur absolue :
$$w^{r}=|MRS_{C^{\star}=V,L^{\star}=T}|=-\left(-\frac{MU_{L}}{MU_{C}}\right)_{\bigr\rvert C^{\star}=V,L^{\star}=T}$$
Ainsi,
$$w^{r}=\frac{MU_{L}}{MU_{C}}_{\bigr\rvert C^{\star}=V,L^{\star}=T}$$
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;avec un salaire de $w^{r}$, le marché du travail rémunère l&amp;rsquo;individu &lt;em&gt;juste assez&lt;/em&gt; pour qu&amp;rsquo;il accepte de renoncer à une heure de loisir et de travailler sa première heure.
En conséquence, il choisit $C^{\star}=V$ et $L^{\star}=T$, ce qui signifie qu&amp;rsquo;il maximise son utilité en travaillant zéro heures.
Cependant, pour tout salaire $w&amp;gt;w^{r}$, il choisirait de travailler un nombre &lt;em&gt;positif&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;heures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de noter que cette dernière égalité peut ne pas tenir dans le cas de contraintes budgétaires plus complexes.
Nous aborderons ces cas lorsque nous examinerons les effets des allocations de chômage sur les incitations au travail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les salaires inférieurs à $w^{r}$ découragent le travailleur de rejoindre le marché du travail puisque cela diminue son utilité.
En revanche, un salaire plus élevé le convainc de travailler plutôt que de rester inactif en lui permettant d&amp;rsquo;atteindre une utilité plus élevée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces deux cas sont représentés dans la figure ci-dessus.
Les lignes en pointillé correspondent aux contraintes budgétaires auxquelles l&amp;rsquo;individu serait confronté avec un salaire relativement faible et élevé, $w_{bas}$ et $w_{élevé}$, respectivement.
Avec $w_{bas}$, il a intérêt à &lt;em&gt;ne pas travailler&lt;/em&gt;, il choisit donc de rester à son point de dotation $E$ et obtient l&amp;rsquo;utilité $U^{\star}_{bas}=U_{0}$.
En revanche, sous $w_{élevé}$, il a intérêt à entrer sur le marché du travail et à choisir le panier $A$, ce qui lui donne une utilité $U^{\star}_{élevé}&amp;gt;U_{0}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En maintenant constant le salaire d&amp;rsquo;acceptation, des salaires plus élevés augmentent donc la probabilité de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exercises&#34;&gt;Exercises&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les exercices suivants sont tirés du chapitre 2 du livre de George Borjas (voir syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;exercise-1&#34;&gt;Exercise 1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Simone tire de la satisfaction (ou &amp;ldquo;utilité&amp;rdquo;) de sa consommation de biens et services $(C)$ et de son temps de loisir $(L)$.
Le nombre maximum d’heures de loisir qu’il peut consommer par semaine est de 110 heures.
Sa fonction d’utilité est:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$U(C,L) = C \times L.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel est son taux marginal de substitution du loisir pour la consommation ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quel est son &lt;strong&gt;salaire de réserve&lt;/strong&gt; s&amp;rsquo;il reçoit 660 € chaque semaine de la part de ses parents (quel que soit le nombre d’heures qu’il travaille)?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;exercise-2&#34;&gt;Exercise 2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les préférences d&amp;rsquo;Anne pour la consommation (C) et les loisirs (L) peuvent être exprimées par la fonction d&amp;rsquo;utilité suivante :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$U(C, L) = (C - 100) \times (L - 40)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anne dispose de 110 heures par semaine à répartir entre le loisirs et le travail, avec un salaire après impôts de 10 €.
Elle reçoit également 320 € d&amp;rsquo;allocations chaque semaine, indépendamment de ses heures de travail.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;questions-à-résoudre&#34;&gt;Questions à résoudre&lt;/h5&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tracez la droite de budget d&amp;rsquo;Anne.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quel est le taux marginal de substitution d&amp;rsquo;Anne lorsque L = 100 et qu&amp;rsquo;elle se trouve sur sa droite de budget ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quel est le salaire de réserve d&amp;rsquo;Anne ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Déterminez les quantités optimales de consommation et de loisirs pour elle.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assurance Chômage</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/assurance-chomage/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/assurance-chomage/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;application-des-politiques-i--assurance-chômage&#34;&gt;Application des Politiques I : Assurance Chômage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;assurance chômage vise à protéger les travailleurs contre la perte de revenus.
Néanmoins, ce soutien au revenu &lt;em&gt;peut&lt;/em&gt; les décourager de reprendre le travail.
Pour faire face à ces potentiels effets dissuasifs sur le travail, l&amp;rsquo;assurance chômage est généralement accordée sous les contraintes suivantes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critères d&amp;rsquo;admissibilité&lt;/strong&gt; : Pour être éligible à l&amp;rsquo;assurance chômage, vous devez avoir été licencié par votre employeur et avoir travaillé pendant une durée minimale.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Générosité des prestations&lt;/strong&gt; : La générosité de l&amp;rsquo;assurance chômage s&amp;rsquo;articule autour de deux dimensions :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Niveau des prestations&lt;/em&gt; : L&amp;rsquo;assurance chômage remplace généralement un pourcentage fixe de vos revenus précédents, bien que ce pourcentage puisse diminuer progressivement au fil du temps.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Durée&lt;/em&gt; : L&amp;rsquo;assurance chômage est souvent limitée dans le temps.
Elle est versée pour des périodes plus longues à ceux qui ont travaillé plus longtemps dans le passé (qui ont de plus longues périodes de cotisations) et à ceux qui sont plus âgés.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditionnalité des prestations&lt;/strong&gt; : Les bénéficiaires de l&amp;rsquo;assurance chômage sont souvent tenus de remplir un ensemble de conditions pour conserver leur droit aux prestations.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, vous pouvez être tenu de justifier tout refus d&amp;rsquo;emploi et de participer à des programmes de formation et à des entretiens de conseil.
De plus, vous pouvez également devoir prouver que vous recherchez activement un emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons maintenant explorer pourquoi l&amp;rsquo;assurance chômage &lt;em&gt;peut&lt;/em&gt; réduire les incitations au travail et comment les contraintes mentionnées ci-dessus pourraient être justifiées.
Nous commencerons par utiliser le &lt;strong&gt;modèle néoclassique travail-loisir&lt;/strong&gt; que nous avons vu dans le chapitre précédent.
Ensuite, nous utiliserons la &lt;strong&gt;théorie de la recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;pourquoi-encore-une-autre-théorie-pour-comprendre-comment-lassurance-chômage-modifie-les-incitations-au-travail-&#34;&gt;Pourquoi encore une autre théorie pour comprendre comment l&amp;rsquo;assurance chômage modifie les incitations au travail ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le modèle néoclassique travail-loisir suppose implicitement qu&amp;rsquo;un individu peut trouver un emploi &lt;em&gt;immédiatement&lt;/em&gt; s&amp;rsquo;il choisit d&amp;rsquo;entrer sur le marché du travail.
Dans ce modèle, l&amp;rsquo;individu doit simplement choisir entre entrer dans la population active ou rester en dehors.
Choisir d&amp;rsquo;entrer signifie être employé, tandis que rester en dehors signifie ne pas avoir d&amp;rsquo;emploi &lt;em&gt;ni en chercher un&lt;/em&gt; (malgré la capacité de travailler).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le modèle exclut donc l&amp;rsquo;existence du chômage.
Par conséquent, discuter de l&amp;rsquo;assurance &lt;em&gt;chômage&lt;/em&gt; dans ce cadre néoclassique pourrait sembler incohérent.
Pourtant, malgré cette limitation, ce cadre peut nous donner une première idée des effets de l&amp;rsquo;assurance chômage sur les incitations des gens à travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus tard, nous introduirons la théorie de la recherche d&amp;rsquo;emploi, qui repose sur l&amp;rsquo;hypothèse plus réaliste que la recherche d&amp;rsquo;un emploi prend du temps et des efforts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;lassurance-chômage-et-la-décision-de-travailler--le-modèle-néoclassique-travail-loisir&#34;&gt;L&amp;rsquo;assurance chômage et la décision de travailler : Le modèle néoclassique travail-loisir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme dans le chapitre précédent, nous supposons toujours ce qui suit :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;individu (travailleur) aime consommer des biens $(C)$ et des loisirs $(L)$, comme le capture la fonction d&amp;rsquo;utilité :
$$U(C,L)$$&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il a des ressources limitées (temps et revenu) :
$$T = L + h$$
$$C = V + wh$$
ce qui donne la contrainte budgétaire suivante :
$$C = (V + wT) - wL$$
où :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$T$ : temps total disponible (pendant une période donnée),&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$h$ : heures de travail,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$V$ : revenu non salarial,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w$ : le salaire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il choisit $C$ et $L$ de manière à maximiser son utilité étant donné sa contrainte budgétaire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Imaginons maintenant que le gouvernement introduise une allocation chômage $b$.
Par conception, cette allocation est &lt;em&gt;conditionnée au fait de ne pas travailler&lt;/em&gt;.
Le revenu non salarial serait alors égal à $V+b$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les figures suivantes illustrent l&amp;rsquo;effet de cette allocation sur les incitations de l&amp;rsquo;individu à rejoindre la population active.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sans allocation:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_0.jpg&#34; alt=&#34;&amp;lt;em&amp;gt;Sans allocation&amp;lt;/em&amp;gt;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avec allocation:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_1.jpg&#34; alt=&#34;&amp;lt;em&amp;gt;Avec allocation&amp;lt;/em&amp;gt;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles montrent son choix optimal &lt;em&gt;sans&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;avec&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;allocation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage $b$ modifie la contrainte budgétaire de l&amp;rsquo;individu en déplaçant son point de dotation de $E_{0}$ à $E_{1}$.
Néanmoins, une fois qu&amp;rsquo;il entre sur le marché du travail, sa contrainte budgétaire revient à celle d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type d&amp;rsquo;allocations peut conduire certaines personnes à quitter la population active.
Comme illustré dans la figure, l&amp;rsquo;individu est en effet mieux loti en ne travaillant pas et en réclamant des allocations qu&amp;rsquo;en travaillant pour un salaire $w$ (comme il le faisait auparavant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;assurance chômage augmente le salaire de réserve de l&amp;rsquo;individu en améliorant son point de dotation.
Son nouveau salaire de réserve $w^{r}_{1}$ est plus élevé que celui qu&amp;rsquo;il avait initialement, $w^{r}_{0}$, lorsqu&amp;rsquo;aucune allocation ne lui était offerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette augmentation du salaire de réserve réduit donc la probabilité que les travailleurs &lt;em&gt;à bas salaires&lt;/em&gt; choisissent de reprendre le travail.
Il est important de noter que nous pouvons faire cette prédiction sans aucune hypothèse sur les préférences des travailleurs à bas salaires.
Nous ne disons pas vraiment qu&amp;rsquo;ils arrêteront de travailler parce que le loisir a beaucoup plus de valeur pour eux.
Nous disons simplement que, étant donné leur rendement du travail plus faible (salaire plus bas), ils peuvent se trouver mieux lotis en s&amp;rsquo;appuyant sur l&amp;rsquo;assurance chômage plutôt qu&amp;rsquo;en restant sur le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour fixer les idées, il peut être utile de refaire notre analyse précédente mais avec un changement mineur.
Supposons que l&amp;rsquo;allocation de chômage offerte à l&amp;rsquo;individu &lt;em&gt;est égale à son revenu du travail précédent&lt;/em&gt;.
Ce niveau de prestation lui permet essentiellement de consommer autant qu&amp;rsquo;avant &lt;em&gt;mais sans avoir besoin de travailler&lt;/em&gt;, ce qui augmente forcément son niveau d&amp;rsquo;utilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure ci-dessous illustre ce cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;individu atteint une utilité plus élevée sur son nouveau point de dotation $E_{1}$ car il peut dépenser &lt;em&gt;autant&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;argent qu&amp;rsquo;avant pour des biens, tout en profitant de &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; de loisirs (en fait, de tout le loisir qu&amp;rsquo;il peut avoir !).
Cette allocation généreuse augmente son salaire de réserve au-dessus de son salaire de marché antérieur $(w^{r}_{1}&amp;gt;w).$
Rappelez-vous que le salaire de réserve est le salaire qui laisse l&amp;rsquo;individu indifférent entre travailler et ne pas travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Étant donné les préférences de l&amp;rsquo;individu illustrées dans la figure, une allocation &lt;em&gt;juste en dessous&lt;/em&gt; de $b^{\prime}$ le protégerait contre la perte de revenus tout en l&amp;rsquo;encourageant à reprende le travail.
En effet, une telle prestation l&amp;rsquo;assurerait presque entièrement contre la perte de revenu en lui permettant d&amp;rsquo;atteindre &lt;em&gt;quasiment le même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité qu&amp;rsquo;auparavant.
Cependant, cette allocation maintiendrait toujours son incitation à reprendre le travail : travailler lui permettrait d&amp;rsquo;atteindre son utilité initiale $U^{*}_{0}$, alors que ne pas travailler et recevoir une allocation &lt;em&gt;juste en dessous&lt;/em&gt; de $b^{\prime}$ ne le permettrait &lt;em&gt;pas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pratique, cependant, déterminer la valeur de $b^{\prime}$ est un défi.
Les travailleurs ont des préférences différentes, ce qui signifie que l&amp;rsquo;allocation optimale pour maintenir les incitations au travail varie.
Les décideurs politiques doivent donc se contenter de fixer l&amp;rsquo;assurance chômage comme une fraction des revenus précédents et de la lier à des exigences de recherche d&amp;rsquo;emploi et autres, qui sont souvent difficiles à mettre en œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;autres-programmes-sociaux--allocations-sociales-permettant-de-travailler&#34;&gt;Autres programmes sociaux : Allocations sociales permettant de travailler&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les allocations de chômage sont un type d&amp;rsquo;allocations sociales offertes &lt;em&gt;à condition de ne pas être employé&lt;/em&gt;.
Ces allocations &lt;em&gt;sans travail&lt;/em&gt; peuvent être reçues en raison d&amp;rsquo;un licenciement (comme dans le cas de l&amp;rsquo;assurance chômage), d&amp;rsquo;une blessure temporaire au travail ou d&amp;rsquo;une invalidité permanente.
Elles peuvent également être reçues en cas de pauvreté, telle que définie par un seuil de revenu minimum fixé par le gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle que soit la raison pour avoir droit à ces allocations, elles augmentent toutes le salaire de réserve de leurs bénéficiaires et diminuent donc la probabilité qu&amp;rsquo;ils (ré)intègrent le marché du travail (en particulier s&amp;rsquo;ils occupent des emplois à bas salaires).
Mais que se passerait-il si les personnes pouvaient encore se qualifier pour ces prestations, au moins partiellement, même si elles reprenaient le travail ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette allocation ne serait plus qualifié d&amp;rsquo;assurance &lt;em&gt;chômage&lt;/em&gt;, il est toujours instructif d&amp;rsquo;examiner comment elle pourrait affecter les incitations au travail.
Considérons deux cas :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Le travailleur perd &lt;em&gt;50 centimes&lt;/em&gt; des allocations $b$ pour chaque euro gagné sur le marché du travail, et&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Le travailleur perd &lt;em&gt;un euro&lt;/em&gt; des allocations $b$ pour chaque euro gagné, mais seulement tant que son revenu est inférieur à un certain seuil.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;cas-a-&#34;&gt;Cas A :&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante illustre le premier cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure montre le choix optimal du travailleur sans et avec allocations (paniers $A$ et $B$, respectivement).
Étant donné les préférences du travailleur illustrées dans la figure, il est mieux loti avec $B$ qu&amp;rsquo;avec $A$.
En d&amp;rsquo;autres termes, il préférera continuer à bénéficier des allocations et à travailler moins d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;auparavant.
Par conséquent, ces allocations sociales peuvent également créer des désincitations au travail en encourageant les gens à travailler &lt;em&gt;moins d&amp;rsquo;heures&lt;/em&gt; qu&amp;rsquo;ils ne l&amp;rsquo;auraient fait &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;allocations&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi ?
Ces allocations modifient la contrainte budgétaire de deux façons.
Premièrement, elles déplacent le point de dotation de $E_{0}$ à $E_{1}$, créant un &lt;em&gt;effet de revenu&lt;/em&gt; qui augmente la demande de loisirs du travailleur et diminue ses heures de travail.
Deuxièmement, elles diminuent la pente de la contrainte budgétaire.
En effet, le fait que le travailleur perde 50 centimes des allocations pour chaque euro gagné implique que son nouveau salaire &lt;em&gt;net&lt;/em&gt; est de 50% de celui qu&amp;rsquo;il avait initialement ($w$ dans la figure).
Cette &amp;ldquo;taxe&amp;rdquo; de 50 pour cent sur le revenu du travail réduit le coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir, créant ainsi un &lt;em&gt;effet de substitution&lt;/em&gt; : le travailleur choisit de consommer &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; de loisirs et donc de travailler moins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet exemple simple suggère que les prestations sociales peuvent non seulement réduire la probabilité que les bénéficiaires travaillent &lt;em&gt;mais aussi&lt;/em&gt; le nombre d&amp;rsquo;heures de travail de ceux qui choisissent de rejoindre la population active.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;cas-b-&#34;&gt;Cas B :&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Considérons maintenant le deuxième cas, où le travailleur perd un euro des allocations pour chaque euro gagné en travaillant.
Ce cas, illustré ci-dessous, est celui d&amp;rsquo;un programme d&amp;rsquo;aide sociale visant à garantir un &lt;em&gt;revenu minimum&lt;/em&gt; (égal à $V+b$ dans la figure).
Si la personne éligible ne travaille pas, elle reçoit $b$, ayant ainsi un revenu total de $V+b$.
Sinon, le gouvernement lui verse le montant nécessaire pour atteindre le revenu minimum.
Une fois ce seuil atteint, la personne n&amp;rsquo;est plus éligible à cette aide sociale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme précédemment, la figure montre le choix optimal du travailleur sans et avec allocations (ensembles $A$ et $B$, respectivement).
Comme illustré dans la figure, le travailleur est mieux loti avec le panier $B$ qu&amp;rsquo;avec $A$.
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;il est plus heureux de réclamer des allocations et de rester inactif que d&amp;rsquo;abandonner l&amp;rsquo;aide sociale et de travailler autant qu&amp;rsquo;il le faisait ou qu&amp;rsquo;il &lt;em&gt;l&amp;rsquo;aurait fait en l&amp;rsquo;absence de cette aide&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce résultat ne devrait pas être surprenant étant donné celui que nous avons discuté précédemment.
En effet, nous représentons les préférences du même travailleur, avec la même contrainte budgétaire initiale et le même niveau d&amp;rsquo;allocation $b$.
Comme auparavant, cette allocation crée un effet de revenu réduisant les heures de travail.
Néanmoins, le gouvernement prend maintenant &lt;em&gt;un euro au lieu de 50 centimes&lt;/em&gt; des allocations du travailleur pour chaque euro qu&amp;rsquo;il gagne (et tant qu&amp;rsquo;il est éligible à l&amp;rsquo;aide sociale).
C&amp;rsquo;est-à-dire que le gouvernement impose maintenant le salaire du travailleur à un taux de 100 au lieu de 50 pour cent !
Cette taxe de 100 pour cent induit un &lt;em&gt;énorme&lt;/em&gt; effet de substitution : le coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir tombe à zéro, décourageant ainsi les bénéficiaires de l&amp;rsquo;aide sociale de travailler !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de clore ce chapitre, il vaut la peine de noter que les désincitations au travail que nous avons discutées précédemment peuvent ne pas se produire avec des salaires de marché plus élevés ou des préférences plus faibles pour le loisir.
Les figures suivantes illustrent le rôle de ces dernières dans le cadre des allocations visant à garantir un revenu minimum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Préférence plus élevée pour le loisir:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Préférence plus faible pour le loisir:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles montrent le choix optimal de loisir pour un travailleur ayant une préférence relativement élevée et faible pour le loisir.
Ces travailleurs ne diffèrent que par leurs préférences et non par les contraintes budgétaires auxquelles ils font face avec et sans allocations.
Comme le montre la figure, les travailleurs ayant une faible préférence pour le loisir peuvent ne pas changer du tout leur décision de travailler, même si on leur offre des allocations $b$.
En effet, le travailleur représenté sur la deuxième figure maximise son utilité en travaillant $T-L^{*}_{1}$ heures, &lt;em&gt;au lieu de&lt;/em&gt; demander l&amp;rsquo;aide sociale.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
