<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Leda Inga</title>
    <link>https://leda-inga.github.io/</link>
      <atom:link href="https://leda-inga.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Leda Inga</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://leda-inga.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Leda Inga</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Rappel</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/rappel/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/rappel/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;quelques-concepts-de-base&#34;&gt;Quelques concepts de base&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;mode de pensée économique&amp;rdquo; repose sur deux hypothèses de base concernant le comportement des individus et des entreprises.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hypothèses-clés&#34;&gt;Hypothèses clés&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La rareté&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que les ressources sont &amp;ldquo;rares&amp;rdquo;.
Cette hypothèse devrait être assez intuitive.
En effet, nous ne disposons pas d&amp;rsquo;une quantité illimitée de temps, d&amp;rsquo;argent, de compétences, d&amp;rsquo;énergie, etc. pour répondre à tous nos besoins et désirs.
Nous devons donc faire des choix quant à l&amp;rsquo;utilisation de nos ressources limitées.
Devrions-nous commencer à travailler ou devrions-nous plutôt passer notre temps limité à la maison en regardant un film, en lisant des livres ou en aidant maman dans ses tâches ménagères, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que nos ressources sont limitées, les utiliser pour &lt;em&gt;certaines&lt;/em&gt; choses (comme passer du temps à la maison) implique nécessairement que nous renoncions à faire &lt;em&gt;autre chose&lt;/em&gt; (comme travailler sur le marché du travail pour gagner un salaire).
En d&amp;rsquo;autres termes, chaque décision potentielle concernant l&amp;rsquo;utilisation de nos ressources a un coût, que nous appelons &amp;ldquo;coût d&amp;rsquo;opportunité&amp;rdquo;.
Dans notre exemple &amp;ldquo;travail contre maison&amp;rdquo;, le coût d&amp;rsquo;opportunité de rester à la maison plutôt que de trouver un emploi est le salaire que nous obtiendrions sur le marché du travail : passer notre temps à la maison signifierait que nous renonçons à un salaire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Le coût d&amp;rsquo;opportunité&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour être plus précis, les économistes définissent le coût d&amp;rsquo;opportunité comme la valeur de la &lt;em&gt;deuxième meilleure&lt;/em&gt; alternative disponible.
Ainsi, pour reprendre notre exemple précédent, supposons que vous ayez d&amp;rsquo;excellentes compétences entrepreneuriales pour créer une nouvelle entreprise vous permettant de réaliser 20 000 euros de bénéfices.
Bien entendu, au lieu de vous mettre à votre compte, vous pourriez aussi travailler pour une entreprise qui vous paierait, par exemple, 3 000 euros par mois.
La deuxième meilleure alternative au fait de passer son temps à la maison plutôt qu&amp;rsquo;au travail serait alors de créer sa propre entreprise.
Ainsi, dans ce nouveau scénario, le coût d&amp;rsquo;opportunité de passer tout son temps à la maison serait de 20 000 euros par mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce cours, nous n&amp;rsquo;aborderons pas le travail indépendant, même si la proportion de travailleurs indépendants est importante dans les pays en développement comme dans les pays développés.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La rationalité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que les individus et les entreprises essaient d&amp;rsquo;être aussi bien lotis que possible.
Les individus essaient d&amp;rsquo;utiliser leurs ressources de manière à être aussi heureux qu&amp;rsquo;ils peuvent se le permettre (nous appelons cet objectif &amp;ldquo;maximisation de l&amp;rsquo;utilité&amp;rdquo;), et les entreprises essaient d&amp;rsquo;obtenir autant de profits que possible (&amp;ldquo;maximisation du profit&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modèles-et-prévisions-économiques&#34;&gt;Modèles et prévisions économiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les économistes utilisent des modèles pour faire des prédictions &lt;em&gt;générales&lt;/em&gt; sur le comportement des personnes et des entreprises lorsque les choses changent dans leur environnement.
Dans ce cours, nous parlerons principalement des changements dans les salaires et les revenus non liés au travail découlant des &lt;em&gt;politiques de sécurité sociale&lt;/em&gt; (par exemple, les paiements mensuels versés aux personnes sans emploi et les frais de garde d&amp;rsquo;enfants subventionnés).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modèles économiques n&amp;rsquo;ont pas pour but de prédire le comportement de chaque individu ou entreprise, mais plutôt de prédire les tendances générales observées à grande échelle.
Par exemple, supposons que le gouvernement commence à offrir de l&amp;rsquo;argent aux personnes sans emploi.
Nous pourrions nous poser la question suivante : quel est l&amp;rsquo;impact de ce soutien financier sur la volonté des gens de chercher du travail ?
Mais nous n&amp;rsquo;essaierons pas de répondre à cet impact pour Victor Hugo ou Elena Ferrero vivant à Clermont-Ferrand.
En revanche, nous pourrions être intéressés à étudier les effets du soutien financier sur différents &lt;em&gt;groupes&lt;/em&gt; de personnes, comme les jeunes et les personnes âgées à la recherche d&amp;rsquo;un emploi, ou les hommes et les femmes.
La raison en est que les facteurs clés qui déterminent si les gens choisissent de travailler et de s&amp;rsquo;investir dans la recherche d&amp;rsquo;un emploi (tels que les salaires, les revenus non salariaux et les préférences) peuvent varier d&amp;rsquo;un groupe de personnes à l&amp;rsquo;autre.
Si les gens ont le choix entre différentes options et qu&amp;rsquo;ils les apprécient différemment, ils peuvent avoir des comportements fondamentalement différents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modèles reposent sur des hypothèses, et deux hypothèses fondamentales formulées par les économistes sont celles de la rareté et de la rationalité.
Bien sûr, nos hypothèses peuvent ne pas être réalistes, mais ce n&amp;rsquo;est pas non plus leur raison d&amp;rsquo;être.
Tant que nos hypothèses nous permettent de saisir l&amp;rsquo;essentiel et de faire des prédictions que nous pouvons tester et valider, nous aurons progressé dans notre compréhension du fonctionnement du monde.
*Les &amp;ldquo;faits&amp;rdquo; peuvent donc nous aider à repenser nos modèles.
Si nous n&amp;rsquo;observons pas vraiment ce qu&amp;rsquo;ils prédisent, nous pourrions bien reconsidérer nos hypothèses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce cours, nous essaierons de vérifier les faits (ou du moins certains faits).
Bien entendu, la validation de nos prédictions par un ou deux faits n&amp;rsquo;implique pas que notre modèle soit vrai (il se peut que nous ayons eu de la chance et que nous ayons trouvé une histoire correcte pour de mauvaises raisons).
Néanmoins, un élément de preuve favorable nous conforte dans l&amp;rsquo;idée que notre modèle peut effectivement être utile pour expliquer des faits dans le monde (ou, du moins dans le cadre de ce cours, des faits sur le marché du travail).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;léconomie-positive-et-léconomie-normative&#34;&gt;L&amp;rsquo;économie positive et l&amp;rsquo;économie normative&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Avant de conclure ce chapitre, il convient de souligner la différence entre l&amp;rsquo;économie positive et l&amp;rsquo;économie normative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;économie positive répond à des questions telles que &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quel est&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une aide financière aux chômeurs sur leur décision de reprendre le travail ?
Cependant, elle ne répond pas à des questions telles que &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Devrions-nous&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; augmenter l&amp;rsquo;aide financière aux chômeurs ?
Cette dernière relève de l&amp;rsquo;économie &lt;em&gt;normative&lt;/em&gt;, qui implique de porter des jugements de valeur sur le type de société que nous voulons, plutôt que de simplement prédire comment l&amp;rsquo;aide financière pourrait modifier les incitations au travail des gens.
Même si la théorie et les faits suggèrent que cette aide décourage &lt;em&gt;certains&lt;/em&gt; chômeurs de retourner au travail, nous pouvons toujours penser qu&amp;rsquo;il faut l&amp;rsquo;offrir.
Par exemple, nous pouvons penser que le fait de fournir une assurance revenu à ceux qui &lt;em&gt;reprennent&lt;/em&gt; le travail vaut bien les coûts de dissuasion créés pour ceux qui &lt;em&gt;ne le reprennent pas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le marché du travail</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/marche-du-travail/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/marche-du-travail/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;aperçu-du-marché-du-travail&#34;&gt;Aperçu du marché du travail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le marché du travail est l&amp;rsquo;endroit où les travailleurs à la recherche d&amp;rsquo;emplois et les entreprises à la recherche de travailleurs se rencontrent.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-fonctionne-le-marché-du-travail&#34;&gt;Comment fonctionne le marché du travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dans notre histoire du fonctionnement du marché du travail, nous avons trois acteurs clés : les travailleurs, les entreprises et le gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-travailleurs&#34;&gt;Les travailleurs&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Comme tout le monde, les travailleurs doivent choisir comment satisfaire leurs besoins et leurs désirs compte tenu des ressources limitées dont ils disposent.
En particulier, ils doivent choisir de travailler ou non sur le marché du travail et, si oui, combien d&amp;rsquo;heures travailler, à quel point travailler dur, dans quelles professions, pour quelles entreprises, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons dit dans le chapitre précédent, nous supposons qu&amp;rsquo;en choisissant parmi diverses alternatives, les travailleurs choisissent celles qui les rendent le plus heureux possible (c&amp;rsquo;est-à-dire les alternatives qui maximisent leur utilité ou, en termes plus simples, leur bien-être).
Comme nous le verrons dans le prochain chapitre, les personnes qui veulent maximiser leur utilité &lt;em&gt;ont tendance&lt;/em&gt; à travailler davantage lorsqu&amp;rsquo;on leur offre un salaire plus élevé.
Cette augmentation du travail disponible provient de deux groupes différents de personnes.
Premièrement, certaines personnes qui travaillaient déjà sur le marché du travail choisissent de &lt;em&gt;travailler plus d&amp;rsquo;heures&lt;/em&gt; si on leur offre un salaire plus élevé.
Deuxièmement, certaines personnes qui avaient initialement choisi de ne pas travailler (mais plutôt de rester à la maison) &lt;em&gt;commencent à travailler&lt;/em&gt; lorsqu&amp;rsquo;on leur offre un salaire plus élevé, c&amp;rsquo;est-à-dire une récompense plus élevée pour le travail.
Par conséquent, si les salaires augmentent, nous pouvons nous attendre à ce que plus d&amp;rsquo;heures de travail soient offertes.
C&amp;rsquo;est-à-dire que la courbe de &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;offre de travail&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;a une pente ascendante&lt;/em&gt; comme celle-ci:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/ch2_labor_supply.webp&#34; alt=&#34;Offre_de_travail&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La courbe d&amp;rsquo;offre de travail montre le nombre total d&amp;rsquo;heures de travail offertes par les travailleurs à un salaire donné.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-entreprises&#34;&gt;Les entreprises&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tout comme les travailleurs optimisent leur utilisation des ressources, les entreprises font de même.
Les entreprises doivent choisir combien de travailleurs embaucher (et licencier !), qui embaucher et licencier, quel type de conditions de travail offrir, combien de machines acheter, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les entreprises maximisent leurs &lt;em&gt;profits&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elles essaient de gagner autant d&amp;rsquo;argent que possible avec les intrants de production dont elles disposent.
Cette hypothèse de maximisation du profit implique que les entreprises veulent embaucher de nombreux travailleurs lorsque les salaires sont bas mais peu de travailleurs lorsque les salaires sont élevés.
C&amp;rsquo;est-à-dire que la courbe de &lt;strong&gt;demande de travail&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;a une pente descendante&lt;/em&gt; comme celle montrée dans le schéma suivant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/ch2_labor_demand.webp&#34; alt=&#34;Demande_de_travail&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La courbe de demande de travail montre le nombre total d&amp;rsquo;heures de travail demandées par les entreprises à un salaire donné.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-gouvernement&#34;&gt;Le gouvernement&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le troisième acteur clé du marché du travail est le gouvernement.
Le gouvernement peut taxer les revenus des travailleurs, fixer un salaire minimum, imposer des conditions de travail concernant la sécurité, etc.
Toutes ces politiques changeront les alternatives disponibles pour les entreprises et les travailleurs lorsqu&amp;rsquo;ils font des choix.
Plus tard dans le cours, nous examinerons deux applications où une politique gouvernementale change les ressources disponibles pour les travailleurs.
Notre objectif sera d&amp;rsquo;examiner comment les travailleurs peuvent réagir à ce changement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;léquilibre-sur-le-marché-du-travail&#34;&gt;L&amp;rsquo;équilibre sur le marché du travail&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Deux résultats importants sur le marché du travail sont le niveau d&amp;rsquo;emploi et le salaire payé aux travailleurs.
Mais comment ces résultats sont-ils déterminés ?
Si le salaire est élevé, de nombreux travailleurs voudront offrir leurs services de travail aux entreprises, mais peu d&amp;rsquo;entreprises seront vraiment intéressées à les embaucher.
Au contraire, si le salaire est bas, peu de travailleurs voudront travailler mais beaucoup d&amp;rsquo;entreprises voudront les embaucher.
Comment ces intérêts conflictuels peuvent-ils être résolus ?
Eh bien, à mesure que les travailleurs essaient de trouver des emplois et que les entreprises essaient de trouver des travailleurs, le marché du travail atteindra un &lt;strong&gt;équilibre&lt;/strong&gt; où chaque travailleur disposé à travailler a un emploi et chaque entreprise disposée à embaucher quelqu&amp;rsquo;un est capable de le faire.
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;équilibre, l&amp;rsquo;offre de travail est égale à la demande de travail.
Cet équilibre est montré dans ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/equilibrium.webp&#34; alt=&#34;Équilibre&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{\star}$ est appelé le salaire d&amp;rsquo;équilibre, le salaire auquel la quantité d&amp;rsquo;emploi offerte est égale à la quantité d&amp;rsquo;emploi demandée.
$E^{\star}$ est appelé le niveau d&amp;rsquo;emploi d&amp;rsquo;équilibre, cette quantité de travail (mesurée en nombre de travailleurs ou d&amp;rsquo;heures de travail) offerte et demandée au salaire d&amp;rsquo;équilibre $w^{\star}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet équilibre peut-il persister ?
Oui.
Pour simplifier les choses, disons que nous mesurons l&amp;rsquo;emploi en nombre de travailleurs, bien que notre argument tienne toujours si nous le mesurions en nombre d&amp;rsquo;heures de travail.
Maintenant, supposons que le salaire du marché est au-dessus du salaire d&amp;rsquo;équilibre, disons $w_\text{haut}$.
À ce salaire relativement élevé, $E_{1}$ travailleurs sont disposés à travailler mais les entreprises ne veulent en embaucher que $E_{0}$.
Ainsi, il y a $E_{1}-E_{0}$ travailleurs qui sont frustrés car ils sont disposés à travailler pour $w_\text{haut}$ mais incapables de trouver des emplois.
Ces travailleurs vont alors se faire concurrence pour les quelques emplois disponibles en offrant de travailler pour moins que $w_\text{haut}$.
Supposons maintenant que les salaires sont inférieurs au salaire d&amp;rsquo;équilibre, disons $w_\text{bas}$.
À ce bas salaire, les entreprises veulent embaucher $E_{1}$ mais seulement $E_{0}$ travailleurs sont disposés à travailler.
Par conséquent, il y a $E_{1}-E_{0}$ postes vacants non pourvus.
Les entreprises vont alors essayer de se faire concurrence pour les quelques travailleurs disponibles en offrant un salaire plus élevé que celui qui prévaut sur le marché ($w_\text{bas}$).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-marché-du-travail--définitions&#34;&gt;Le marché du travail : Définitions&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Organisation internationale du travail (OIT) classe tous les individus âgés de 15 à 64 ans comme la &lt;em&gt;population en âge de travailler&lt;/em&gt;.
Quelqu&amp;rsquo;un qui appartient à ce groupe est &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;employé&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;chômeur&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;inactif&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une personne &lt;strong&gt;employée&lt;/strong&gt; est quelqu&amp;rsquo;un qui :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a travaillé pour une rémunération (en espèces ou en nature) pendant au moins une heure au cours d&amp;rsquo;une période de référence (une semaine ou un jour) ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a un lien formel avec un emploi mais est temporairement absent du travail (par exemple en raison d&amp;rsquo;une maladie, de vacances ou d&amp;rsquo;un congé de maternité).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tous les types de travail sont couverts, y compris le travail indépendant, le travail informel et l&amp;rsquo;aide dans une entreprise familiale ou une ferme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une personne &lt;strong&gt;au chômage&lt;/strong&gt; est quelqu&amp;rsquo;un qui remplit &lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt; les trois conditions suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;la personne ne travaille pas actuellement,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a cherché activement un emploi au cours des quatre dernières semaines (par exemple en contactant des amis et de la famille, en candidatant directement auprès des employeurs, en contactant des services d&amp;rsquo;emploi publics ou privés), &lt;em&gt;et&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;est disponible pour travailler dans les deux semaines.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Les personnes employées et au chômage constituent ce que nous appelons &lt;strong&gt;la population active&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, une personne qui est &lt;strong&gt;inactive&lt;/strong&gt; n&amp;rsquo;est &lt;em&gt;ni&lt;/em&gt; employée &lt;em&gt;ni&lt;/em&gt; au chômage (bien qu&amp;rsquo;elle appartienne également à la population en âge de travailler).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En utilisant ces définitions, nous pouvons définir les trois indicateurs couramment utilisés du marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit $P$ le nombre de personnes dans la population en âge de travailler (disons, dans une région ou un pays donné), $E$ le nombre de personnes employées, et $U$ le nombre de personnes au chômage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors la taille de la population active ($PA$) est définie comme :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$PA \equiv E + U.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;taux d&amp;rsquo;activité&lt;/strong&gt; est la fraction de la population en âge de travailler qui est dans la population active.
C&amp;rsquo;est-à-dire,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux d&amp;rsquo;activité} \equiv \frac{PA}{P}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;taux d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt; est la fraction de la population en âge de travailler qui est employée, c&amp;rsquo;est-à-dire&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux d&amp;rsquo;emploi} \equiv \frac{E}{P}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, le &lt;strong&gt;taux de chômage&lt;/strong&gt; est la fraction de la &lt;em&gt;population active&lt;/em&gt; qui est au chômage, c&amp;rsquo;est-à-dire&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\text{Taux de chômage} \equiv \frac{U}{PA}.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notez que cet indicateur ignore ceux qui ne font pas partie de la population active, comme les retraités, les mères qui ont choisi de consacrer pleinement leur temps à élever leurs enfants et les étudiants inscrits à l&amp;rsquo;école.
De plus, cet indicateur ignore également les personnes sans travail mais disposées à travailler.
Parmi elles, nous avons deux groupes de personnes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;les &lt;strong&gt;travailleurs découragés&lt;/strong&gt; qui sont (facilement) disponibles pour travailler, bien qu&amp;rsquo;ils ne recherchent pas activement d&amp;rsquo;emploi parce qu&amp;rsquo;ils se sentent &lt;strong&gt;découragés&lt;/strong&gt; quant à leurs perspectives d&amp;rsquo;emploi ;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;les &lt;strong&gt;demandeurs d&amp;rsquo;emploi non disponibles&lt;/strong&gt; qui ne sont &lt;strong&gt;pas&lt;/strong&gt; immédiatement disponibles pour travailler mais qui cherchent néanmoins un emploi (par exemple, les étudiants qui n&amp;rsquo;ont pas encore terminé leurs études mais qui cherchent déjà du travail).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ces deux groupes de personnes constituent la &lt;strong&gt;main-d&amp;rsquo;œuvre potentielle&lt;/strong&gt; telle que définie par l&amp;rsquo;OIT.
Ces personnes représentent une part non négligeable de la population en âge de travailler.
En France, la main-d&amp;rsquo;œuvre potentielle représente environ 5 % de la population en âge de travailler &lt;a href=&#34;https://www.insee.fr/fr/statistiques/8239339#graphique-chomage-g2-fr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;INSEE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’offre de travail</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/offre-de-travail/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/offre-de-travail/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;une-étude-plus-approfondie-de-loffre-de-travail--une-théorie-de-la-décision-de-travailler&#34;&gt;Une étude plus approfondie de l&amp;rsquo;offre de travail : Une théorie de la décision de travailler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Plus tôt ou plus tard, nous sommes tous confrontés à deux décisions importantes : travailler ou non et, si nous rejoignons le marché du travail, combien d&amp;rsquo;heures travailler.
Dans ce chapitre, nous allons étudier le cadre de base que les économistes utilisent pour analyser ces décisions, le &lt;strong&gt;modèle néoclassique du choix travail-loisir&lt;/strong&gt;.
Dans ce cadre, les personnes (travailleurs) choisissent comment dépenser leurs &lt;strong&gt;ressources limitées&lt;/strong&gt; (temps et richesse) entre les choses qu&amp;rsquo;elles aiment.
Elles aiment consommer des &lt;strong&gt;biens&lt;/strong&gt; (de pain et de lait à des vêtements de luxe) et du &lt;strong&gt;temps de loisir&lt;/strong&gt; (pensez, par exemple, à regarder un film ou passer du temps avec des amis).
Les biens doivent être achetés sur le marché, ils nécessitent donc de dépenser de l&amp;rsquo;argent.
Les gens doivent donc travailler pour gagner de l&amp;rsquo;argent et acheter les biens qu&amp;rsquo;ils aiment.
Nous supposons que les travailleurs choisissent la combinaison de biens et de loisirs qui maximise leur utilité (ou leur bien-être).
Puisque le temps est limité, ils sont confrontés à un arbitrage économique entre la consommation de biens et les loisirs : s&amp;rsquo;ils travaillent beaucoup, ils peuvent acheter de nombreux biens qui les rendent heureux, mais il leur restera peu de temps libre à consacrer à leurs loisirs.
Au contraire, s&amp;rsquo;ils travaillent peu, ils disposent de beaucoup de temps libre mais ne peuvent se permettre que peu des biens qu&amp;rsquo;ils aiment.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-préférences-du-travailleur&#34;&gt;Les préférences du travailleur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pensons à un travailleur individuel.
Comme nous l&amp;rsquo;avons dit, nous supposons qu&amp;rsquo;une personne tire satisfaction de la consommation de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; de temps de loisir.
Bien entendu, cette personne peut consommer différents biens.
Mais, pour simplifier, nous additionnons la valeur monétaire de tous les biens qu&amp;rsquo;il ou elle consomme au cours d&amp;rsquo;une période donnée et nous la désignons par $C$ (qui, nous le dirons, est mesuré en euros).
Par exemple, $C=1000$ euros peut inclure l&amp;rsquo;argent dépensé pour la nourriture, le loyer, les tickets de bus, les nouveaux vêtements, etc.
$L$ désigne le nombre d&amp;rsquo;heures de loisir que la personne profite sur la même période de temps.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;utilité-et-courbes-dindifférence&#34;&gt;Utilité et courbes d&amp;rsquo;indifférence&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée que le bien-être ou le bonheur du travailleur dépend à la fois de la consommation de biens et de loisir est capturée par la fonction d&amp;rsquo;utilité :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$U=f(C,L)$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez penser à cette fonction d&amp;rsquo;utilité comme une &amp;ldquo;machine&amp;rdquo; transformant les ressources dépensées en biens et loisir (entrées) en un indice $U$ qui mesure le niveau de bien-être que le travailleur obtient en les consommant (sortie).
Nous supposons que plus le travailleur consomme de biens ou de loisir, plus il est heureux, c&amp;rsquo;est-à-dire plus son &lt;em&gt;utilité&lt;/em&gt; est élevée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme il existe de nombreuses façons de passer un joyeux week-end, l&amp;rsquo;intuition nous dit qu&amp;rsquo;il peut y avoir différentes combinaisons de biens de consommation (mesurés par $C$) et de loisirs (mesurés par $L$) qui pourraient laisser notre travailleur également heureux (obtenant le même niveau d&amp;rsquo;utilité).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons que notre travailleur consomme 480 euros de biens et 30 heures de loisir par semaine (point $Y$ dans la figure ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, disons que ce panier de consommation lui donne 120 utils (l&amp;rsquo;unité de mesure de son utilité).
Maintenant, supposons que notre travailleur pourrait obtenir le &lt;em&gt;même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité en consommant 480 euros de biens et 60 heures de loisir (point $X$ dans la figure).
Si nous joignions tous les points qui donnent à notre travailleur le même niveau d&amp;rsquo;utilité (120 utils), nous obtiendrions une &lt;strong&gt;courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/strong&gt; comme celle étiquetée $U_{0}$ dans la figure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons maintenant que le travailleur consomme plus de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; plus de loisir.
Cette nouvelle combinaison de biens et de loisir le rendrait certainement plus heureux, après tout, (par hypothèse) il aime les deux.
Une combinaison comme celle-ci est représentée par le point $Z$ dans la figure ci-dessus.
Puisque $Z$ a plus de biens et plus de loisir, il se trouve sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence plus élevée, étiquetée $U_{1}$ et représentant 200 utils.
Comme vous pouvez le constater, nous pouvons donc parler d&amp;rsquo;une &amp;ldquo;famille&amp;rdquo; de courbes d&amp;rsquo;indifférence, chacune représentant un niveau d&amp;rsquo;utilité différent pour le travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence remplissent quatre propriétés importantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence plus hautes représentent des niveaux d&amp;rsquo;utilité plus élevés&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; puisque, par hypothèse, les travailleurs sont plus heureux s&amp;rsquo;ils peuvent consommer davantage de &lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt; les choses qu&amp;rsquo;ils aiment (biens et loisirs).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence ne se croisent pas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.
Pourquoi?
Cette propriété découle de la définition d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence et de l&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle plus de biens et de loisir rendent le travailleur plus heureux.
Pensez à trois différents paniers de biens et de loisir.
Imaginez que les deux premiers rendent le travailleur également heureux, ils appartiennent donc à la même courbe d&amp;rsquo;indifférence.
C&amp;rsquo;est le cas des paniers $X$ et $Y$ dans la figure ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenez maintenant un troisième panier ayant plus de biens et de loisir que $X$, comme $Z$ dans la figure.
$Z$ rend le travailleur plus heureux que $X$ puisqu&amp;rsquo;il a plus de biens &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; plus de loisir : il rapporte $U_{1}&amp;gt;U_{0}$ utils.
Mais la courbe d&amp;rsquo;indifférence représentant $U_{1}$ peut-elle croiser celle de $U_{0}$ ?
Non.
Si c&amp;rsquo;était le cas, comme le montre la figure ci-dessus, cela conduirait à une contradiction.
En effet, cela signifierait que le travailleur est indifférent entre $X$ et $Y$ &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; entre $Y$ et $Z$ mais, si tel est le cas, il devrait l&amp;rsquo;être entre $X$ et $Z$.
Cependant, prétendre que le travailleur est indifférent entre $X$ et $Z$ contredirait notre hypothèse selon laquelle plus de biens et de loisir rendent le travailleur plus heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence ont une pente négative&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.
Encore une fois, cette propriété découle de la définition des courbes d&amp;rsquo;indifférence et de l&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle les travailleurs aiment consommer à la fois des biens et du loisir.
Jetez un autre coup d&amp;rsquo;œil aux paniers $Y$ et $X$ dans la première figure ci-dessus.
Avec le panier $Y$, le travailleur consomme 480 euros de biens et 30 heures de loisir par semaine, ce qui lui donne $U_{0}$ utils.
Si le travailleur consommait plus de loisirs (disons 60 heures), pourrait-il &lt;em&gt;également&lt;/em&gt; consommer plus de biens &lt;em&gt;et être aussi heureux qu&amp;rsquo;avant&lt;/em&gt; (aussi heureux que $U_{0}$ utils) ?
Non, car, par hypothèse, s&amp;rsquo;il consomme plus de biens et de loisirs, il sera &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; heureux.
Par conséquent, tous les paniers situés sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence donnée échangent des biens de consommation contre des loisirs.
Si nous profitons d&amp;rsquo;une heure de loisir supplémentaire, nous devons renoncer à certains biens de consommation si nous voulons maintenir constant notre niveau d&amp;rsquo;utilité.
Nous pourrions également dire que si nous devons vivre avec moins de biens que nous aimons, nous devrons profiter de plus de loisirs pour &lt;em&gt;compenser&lt;/em&gt; les biens que nous n&amp;rsquo;achetons plus, c&amp;rsquo;est-à-dire pour &lt;em&gt;maintenir notre utilité constante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (plus raides à gauche qu&amp;rsquo;à droite).
Nous venons de dire que la seule façon de consommer plus de loisirs, &lt;em&gt;tout en ayant la même utilité&lt;/em&gt;, est de renoncer à certains des biens que nous aimons.
Mais, bien sûr, l&amp;rsquo;intuition nous dit que plus nous avons de loisirs, moins nous en profitons.
Et, par conséquent, moins nous serons disposés à renoncer à des biens en échange de loisirs.
Cette volonté d&amp;rsquo;échanger des biens contre des loisirs est représentée par la &lt;em&gt;pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/em&gt;.
Par conséquent, dire que les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes revient à faire l&amp;rsquo;hypothèse supplémentaire que la volonté des travailleurs d&amp;rsquo;échanger des biens contre des loisirs diminue à mesure que les loisirs deviennent relativement abondants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voyons maintenant pourquoi la pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence indique le nombre d&amp;rsquo;euros de biens que le travailleur est prêt à abandonner pour une heure de loisir supplémentaire (ou encore, le nombre d&amp;rsquo;euros de biens supplémentaires dont il a besoin pour renoncer à une heure de loisir).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-pente-dune-courbe-dindifférence&#34;&gt;La pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Quel serait le degré de satisfaction du travailleur s&amp;rsquo;il consommait une &lt;em&gt;heure supplémentaire&lt;/em&gt; de loisir ou un &lt;em&gt;euro supplémentaire&lt;/em&gt; de biens ?
L&amp;rsquo;&lt;strong&gt;utilité marginale &lt;em&gt;du loisir&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (notée $MU_{L}$) mesure la variation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur lorsqu&amp;rsquo;il consomme une heure supplémentaire de loisir, &lt;em&gt;en gardant constant ce qu&amp;rsquo;il dépense en biens&lt;/em&gt;.
De même, l&amp;rsquo;&lt;strong&gt;utilité marginale &lt;em&gt;de la consommation&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (notée $MU_{C}$) mesure la variation de son utilité lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire en biens de consommation, &lt;em&gt;à temps de loisir constant&lt;/em&gt;.
Puisque nous avons supposé que le loisir et les biens rendent le travailleur heureux, leurs utilités marginales doivent être positives : une unité supplémentaire de l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux, &lt;em&gt;en maintenant l&amp;rsquo;autre constante&lt;/em&gt;, augmente l&amp;rsquo;utilité du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons vu précédemment que des courbes d&amp;rsquo;indifférence plus élevées représentent des niveaux d&amp;rsquo;utilité plus élevés.
En d&amp;rsquo;autres termes, les mouvements des courbes d&amp;rsquo;indifférence vers le nord-est rendent le travailleur plus heureux.
Mais qu&amp;rsquo;en est-il des mouvements &lt;em&gt;le long&lt;/em&gt; des courbes d&amp;rsquo;indifférence ?
Par construction, le travailleur est &lt;em&gt;indifférent&lt;/em&gt; entre toute combinaison de loisirs et de biens située sur une courbe d&amp;rsquo;indifférence donnée.
Considérons les paniers $X$ et $Y$ de la figure ci-dessous (la même que celle que nous avons vue au début de ce chapitre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le travailleur est indifférent entre consommer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;60 heures de loisir et 240 euros de biens ($X$) et&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;30 heures de loisir et 480 euros de biens ($Y$).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, un mouvement de $X$ vers $Y$ implique que le travailleur a besoin de 240 euros supplémentaires de biens pour renoncer à 30 heures de loisir &lt;em&gt;et maintenir son utilité constante&lt;/em&gt;.
Si nous permettions à $Y$ d&amp;rsquo;être &lt;em&gt;&amp;ldquo;très proche &amp;ldquo;&lt;/em&gt; de $X$ et que nous calculions la variation de la valeur en euros des biens par variation des heures de loisir, nous trouverions la &lt;em&gt;pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence&lt;/em&gt;.
Cette pente mesure combien d&amp;rsquo;euros supplémentaires de biens convaincraient le travailleur de renoncer à une &lt;em&gt;&amp;ldquo;petite &amp;ldquo;&lt;/em&gt; quantité de loisir.
Ce taux de variation est appelé le &lt;strong&gt;taux marginal de substitution&lt;/strong&gt; des biens de consommation aux loisirs (en anglais, &lt;em&gt;marginal rate of substitution of consumption goods for leisure&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;MRS&lt;/strong&gt;).
Il s&amp;rsquo;avère qu&amp;rsquo;il est égal à la valeur négative de l&amp;rsquo;utilité marginale relative des loisirs par rapport à celle de la consommation.
C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$MRS_{C \text{ for } L}  \equiv \frac{dC}{dL} = -\frac{MU_{L}}{MU_{C}}$$&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour démontrer la dernière égalité, utilisez l&amp;rsquo;équation suivante :
$$ dU = MU_{C}dC + MU_{L}dL $$
où $dC$ et $dL$ désignent des &amp;ldquo;petits&amp;rdquo; changements de $C$ et $L$, et $dU$ la variation totale de l&amp;rsquo;utilité provenant de ces dernières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par définition, une courbe d&amp;rsquo;indifférence montre toutes les combinaisons de biens et de loisirs produisant le &lt;em&gt;même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité.
Par conséquent, le long de toute courbe d&amp;rsquo;indifférence, $$dU=0.$$
D&amp;rsquo;où,
$$0 = MU_{C}dC + MU_{L}dL.$$
$$\frac{dC}{dL} = -\frac{MU_{L}}{MU_{C}}$$&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;hypothèse selon laquelle les courbes d&amp;rsquo;indifférence sont convexes (plus raides à gauche qu&amp;rsquo;à droite) implique que le taux marginal de substitution diminue à mesure que le travailleur a plus de loisirs et moins de consommation.
En d&amp;rsquo;autres termes, le travailleur est moins disposé à échanger des biens de consommation contre des loisirs à mesure que son temps de loisir devient &lt;em&gt;relativement abondant&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;différences-de-préférences-entre-les-travailleurs&#34;&gt;Différences de préférences entre les travailleurs&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence peuvent varier considérablement d&amp;rsquo;un travailleur à l&amp;rsquo;autre.
Certaines personnes font de leur travail une véritable passion ou, du moins, une expérience agréable.
D&amp;rsquo;autres considèrent le travail comme une simple source de revenus et accordent beaucoup plus d&amp;rsquo;importance aux loisirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces préférences différentes se traduisent par des taux marginaux de substitution différents entre les biens de consommation et les loisirs.
Les figures suivantes illustrent les préférences de deux travailleurs, Pascale et Florent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_3a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
 















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/indifference_curve_3b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les courbes d&amp;rsquo;indifférence de Florent sont plus raides : il n&amp;rsquo;est prêt à renoncer à une heure de loisir que s&amp;rsquo;il obtient une compensation monétaire importante en biens.
En revanche, les courbes d&amp;rsquo;indifférence de Pascale sont plus plates : Elle est prête à renoncer à une heure de loisir pour une petite compensation monétaire.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-contrainte-budgétaire&#34;&gt;La contrainte budgétaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les gens font des choix parce qu&amp;rsquo;ils ont des ressources &lt;em&gt;limitées&lt;/em&gt;.
Ici, le travailleur a deux contraintes : un montant donné de revenu à dépenser et 24 heures par jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit $V$ le &amp;ldquo;revenu *non salarial&amp;rdquo; du travailleur (la partie de son revenu qui est &lt;em&gt;indépendante&lt;/em&gt; du nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il travaille) et $h$ le nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il travaille (par exemple, dans une semaine).
La &lt;strong&gt;contrainte budgétaire&lt;/strong&gt; du travailleur est alors la suivante :
$$C=wh+V$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En d&amp;rsquo;autres termes, la somme d&amp;rsquo;argent qu&amp;rsquo;il consomme en biens ($C$), au cours d&amp;rsquo;une période donnée, doit être égale à son revenu du travail ($wh$) plus son revenu non salarial ($V$).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, nous faisons implicitement deux hypothèses pour pour rester simples : 1) le travailleur consomme tout son revenu et n&amp;rsquo;épargne donc pas, et 2) il reçoit le même salaire horaire quel que soit le nombre d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;il a travaillées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Représentons maintenant la contrainte budgétaire du travailleur en termes de deux choses qu&amp;rsquo;il aime : les biens de consommation ($C$) &lt;em&gt;et les loisirs ($L$)&lt;/em&gt;.
Le travailleur consacre la totalité de son temps disponible ($T$) au travail ou aux loisirs. C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$T=h+L$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent,
$$C=w(T-L)+V$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$C=(wT+V)-wL$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette &lt;strong&gt;ligne budgétaire&lt;/strong&gt; montre combien le travailleur peut dépenser en biens de consommation ($C$) pour tout choix de loisir ($L) qu&amp;rsquo;il fait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette ligne est représentée dans la figure suivante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/budget_constraint.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le montre la figure, même si le travailleur décidait de ne pas travailler du tout, il serait toujours en mesure de consommer pour $V$ euros de biens (son revenu &lt;em&gt;non salarial&lt;/em&gt;).
Le point $E$ représentant cet panier de loisirs et de biens de consommation est appelé &lt;strong&gt;point de dotation&lt;/strong&gt;.
Chaque heure de travail supplémentaire (c&amp;rsquo;est-à-dire chaque heure de loisir abandonnée) permet au travailleur de consommer $w$ euros de biens de plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les paniers situés sur ou sous la ligne de budget sont des paniers que le travailleur peut s&amp;rsquo;offrir ; ils constituent l&amp;rsquo;ensemble des &lt;strong&gt;opportunités&lt;/strong&gt; (les &amp;ldquo;opportunités&amp;rdquo; que le travailleur peut saisir).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons maintenant parler du choix optimal du travailleur.
Nous commençons par supposer que le travailleur trouve optimal de travailler et doit choisir le nombre d&amp;rsquo;heures de travail.
Nous nous concentrerons ensuite sur la décision de travailler ou non.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;combien-dheures-travailler-&#34;&gt;Combien d&amp;rsquo;heures travailler ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons dit au début, nous supposons que le travailleur choisit le panier de biens de consommation et de loisirs qui maximise son utilité.
En d&amp;rsquo;autres termes, il choisit le panier qui lui permet d&amp;rsquo;atteindre le niveau d&amp;rsquo;utilité le plus élevé (courbe d&amp;rsquo;indifférence la plus haute) compte tenu de sa contrainte budgétaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure ci-dessous illustre cette offre optimale, étiquetée $A$ dans la figure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/optimal_hours.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous pouvons le voir, cet panier optimal est celui où la pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence est égale à la pente de la contrainte budgétaire (où la courbe d&amp;rsquo;indifférence est tangente à la contrainte budgétaire).
C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$MRS_{C \text{ for } L} = -w$$
$$-\frac{MU_{L}}{MU_{C}}=w$$
$$\frac{MU_{L}}{MU_{C}}=w$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette condition de tangence nous indique que, au panier optimal de $C$ et $L$, le taux auquel le travailleur est prêt à échanger/substituer des biens de consommation pour du loisir est égal au taux auquel le marché lui permet de le faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous pourrions également réécrire la condition précédente comme suit :
$$\frac{MU_{L}}{w}=MU_{C}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette équation nous permet d&amp;rsquo;interpréter différemment la condition de tangence.
Une heure de loisir supplémentaire augmente l&amp;rsquo;utilité du travailleur de $MU_{L}$, mais lui coûte $w$ euros (rappelons qu&amp;rsquo;il renonce à $w$ chaque fois qu&amp;rsquo;il alloue une heure au loisir plutôt qu&amp;rsquo;au travail).
Ainsi, $\frac{MU_{L}}{w}$ mesure l&amp;rsquo;augmentation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire &lt;strong&gt;pour le loisir&lt;/strong&gt;.
En revanche, $MU_{C}$ mesure l&amp;rsquo;augmentation de son utilité lorsqu&amp;rsquo;il dépense un euro supplémentaire &lt;strong&gt;en biens de consommation&lt;/strong&gt;.
Ainsi, à l&amp;rsquo;offre optimale $(L^{\star},C^{\star})$, le prochain euro dépensé en loisirs doit valoir autant (en utilité) que le prochain euro dépensé en biens de consommation.
Si ce n&amp;rsquo;est pas le cas, le travailleur pourrait faire mieux en choisissant un autre panier de loisirs et biens de consommation.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;que-se-passe-t-il-lorsque-le-revenu-non-salarial-change-&#34;&gt;Que se passe-t-il lorsque le revenu non salarial change ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le revenu non salarial peut augmenter pour différentes raisons, telles que l&amp;rsquo;héritage, l&amp;rsquo;aide gouvernementale, les remises de fonds, etc.
Cette augmentation élargit l&amp;rsquo;ensemble des opportunités du travailleur (l&amp;rsquo;ensemble des paniers qu&amp;rsquo;il peut s&amp;rsquo;offrir) et lui permet donc d&amp;rsquo;être mieux loti (d&amp;rsquo;atteindre un niveau d&amp;rsquo;utilité plus élevé).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante illustre cette augmentation de l&amp;rsquo;utilité du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/income_increase.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il commence par la ligne budgétaire en rouge &lt;em&gt;foncé&lt;/em&gt; et termine par celle en rouge &lt;em&gt;clair&lt;/em&gt;.
La première passe par le point de dotation $E_{0}$ tandis que la seconde passe par $E_{1}$.
Néanmoins, les deux lignes budgétaires ont la même pente $-w$.
En d&amp;rsquo;autres termes, nous permettons au revenu non salarial du travailleur d&amp;rsquo;augmenter de $V_{0}$ à $V_{1}$ tout en &lt;em&gt;maintenant son salaire constant&lt;/em&gt;.
Au nouveau panier optimal $B$, le travailleur utilise son revenu supplémentaire pour augmenter sa consommation de biens et de loisirs.
Il choisit donc de travailler moins d&amp;rsquo;heures.
L&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une variation du revenu non salarial (à salaire constant) sur le nombre d&amp;rsquo;heures de loisir/travail est appelé &lt;strong&gt;effet de revenu&lt;/strong&gt;.
La figure ci-dessus montre le cas où le travailleur consomme plus de loisirs lorsque son revenu non salarial augmente, c&amp;rsquo;est-à-dire lorsque le loisir est un &lt;strong&gt;bien normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un bien est &lt;strong&gt;normal&lt;/strong&gt; lorsque l&amp;rsquo;augmentation du revenu, tous prix constants, entraîne une augmentation de sa consommation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A partir de maintenant, nous ferons l&amp;rsquo;hypothèse que *&lt;em&gt;le loisir est un bien &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;.
Par conséquent, les augmentations du revenu non salarial réduiront toujours le nombre d&amp;rsquo;heures de travail.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;que-se-passe-t-il-lorsque-le-salaire-change-&#34;&gt;Que se passe-t-il lorsque le salaire change ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Concentrons-nous maintenant sur l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une augmentation de salaire sur les heures de travail.
Supposons que le salaire passe de $w_{0}$ à $w_{1}$, &lt;em&gt;à revenu non salarial constant&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment cette augmentation modifie-t-elle la ligne budgétaire du travailleur ?
Son revenu hors travail $V$ n&amp;rsquo;a pas changé.
Il pourra donc toujours acheter des biens pour une valeur de $V$ même sans travailler, tout autant qu&amp;rsquo;auparavant.
Néanmoins, s&amp;rsquo;il travaille, il pourra dépenser &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;argent en biens pour chaque heure de travail.
En d&amp;rsquo;autres termes, sa ligne budgétaire tourne autour de son point de dotation initial $E_{0}$.
Cette rotation élargit également l&amp;rsquo;ensemble des opportunités du travailleur : il est désormais en mesure d&amp;rsquo;acheter un plus grand ensemble de paniers qu&amp;rsquo;auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais comment cet ensemble d&amp;rsquo;opportunités plus large modifie-t-il le choix optimal du travailleur en matière de loisirs (et donc d&amp;rsquo;heures de travail) ?
Deux forces opposées entrent en jeu dans sa décision :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;effet de revenu&lt;/strong&gt; : Un salaire plus élevé augmente son &lt;em&gt;revenu total&lt;/em&gt;, ce qui lui permet de consommer davantage de biens et de loisirs.
Le loisir étant un bien normal, un revenu plus élevé augmente sa demande de loisirs, &lt;em&gt;réduisant son temps de travail&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;effet de substitution&lt;/strong&gt; : Un salaire plus élevé augmente également le &lt;em&gt;coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir&lt;/em&gt; : chaque heure supplémentaire consacrée au loisir (plutôt qu&amp;rsquo;au travail) lui coûte plus cher ($w_{1}&amp;gt;w_{0}$).
Par conséquent, un salaire plus élevé réduit sa demande de loisir, &lt;em&gt;augmentant ses heures de travail&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, une augmentation du salaire conduit à travailler davantage &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;effet de substitution domine l&amp;rsquo;effet de revenu.
Ce cas est illustré dans la figure ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/wage_increase.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque le salaire du travailleur passe de $w_{0}$ à $w_{1}$, il choisit le panier $B$ au lieu de $A$.
En outre, il choisit moins d&amp;rsquo;heures de loisir, $L_{1}^{\star}$ au lieu de $L_{0}^{\star}$ ; il travaille donc $L_{0}^{\star}-L_{1}^{\star}$ &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le passage du panier $A$ à $A^{\prime}$ montre l&amp;rsquo;effet de revenu, tandis que le passage de $A^{\prime}$ à $B$, l&amp;rsquo;effet de substitution.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;travailler-ou-ne-pas-travailler-&#34;&gt;Travailler ou ne pas travailler ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous avons supposé que l&amp;rsquo;individu avait choisi de travailler et qu&amp;rsquo;il choisissait son nombre optimal d&amp;rsquo;heures de travail.
Mais pourrait-il préférer ne pas travailler du tout (être hors de la population active) ?
Pour répondre à cette question, nous devons déterminer s&amp;rsquo;il est effectivement mieux en travaillant qu&amp;rsquo;en ne travaillant pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante montre l&amp;rsquo;utilité de l&amp;rsquo;individu s&amp;rsquo;il ne travaille pas ($U_{0}$), c&amp;rsquo;est-à-dire s&amp;rsquo;il reste sur son point de dotation $E$, vivant de son revenu non salarial $V$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/reservation_wage.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À $E$, son taux marginal de substitution des biens de consommation au loisir est de $-w^{r}$ : il a besoin de $w^{r}$ euros de biens pour renoncer à une heure de loisir (tout en gardant son utilité constante).
Cette compensation monétaire $w^{r}$ est appelée &lt;strong&gt;salaire de réserve&lt;/strong&gt; du travailleur.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-salaire-de-réserve&#34;&gt;&lt;strong&gt;Le salaire de réserve&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;salaire de réserve&lt;/em&gt; (noté $w^{r}$) est le &lt;em&gt;salaire le plus bas&lt;/em&gt; auquel une personne est disposée à travailler.
En d&amp;rsquo;autres termes, il s&amp;rsquo;agit du salaire qui laisse un individu indifférent à l&amp;rsquo;idée de travailler ou non.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{r}$ répond donc à l&amp;rsquo;équation suivante :
$$ U[C^{\star}(V,\boldsymbol{w^{r}}),L^{\star}(V,\boldsymbol{w^{r}})]=U[V,T]$$
où le côté gauche représente l&amp;rsquo;utilité pour l&amp;rsquo;individu de travailler et le côté droit, de &lt;em&gt;ne pas&lt;/em&gt; travailler.
La premiere découle du choix &lt;em&gt;optimal&lt;/em&gt; de l&amp;rsquo;individu de travailler $T-L^{\star}$ heures, étant donné le revenu non salarial $V$ et le salaire $w^{r}$ ; tandis que la seconde découle de travailler &lt;em&gt;zéro&lt;/em&gt; heures ($L^{\star}=T$).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w^{r}$ est le salaire auquel ces niveaux d&amp;rsquo;utilité sont égaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la figure ci-dessus, le salaire de réserve est égal à la pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence &lt;em&gt;au point de dotation&lt;/em&gt;, en valeur absolue :
$$w^{r}=|MRS_{C^{\star}=V,L^{\star}=T}|=-\left(-\frac{MU_{L}}{MU_{C}}\right)_{\bigr\rvert C^{\star}=V,L^{\star}=T}$$
Ainsi,
$$w^{r}=\frac{MU_{L}}{MU_{C}}_{\bigr\rvert C^{\star}=V,L^{\star}=T}$$
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;avec un salaire de $w^{r}$, le marché du travail rémunère l&amp;rsquo;individu &lt;em&gt;juste assez&lt;/em&gt; pour qu&amp;rsquo;il accepte de renoncer à une heure de loisir et de travailler sa première heure.
En conséquence, il choisit $C^{\star}=V$ et $L^{\star}=T$, ce qui signifie qu&amp;rsquo;il maximise son utilité en travaillant zéro heures.
Cependant, pour tout salaire $w&amp;gt;w^{r}$, il choisirait de travailler un nombre &lt;em&gt;positif&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;heures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de noter que cette dernière égalité peut ne pas tenir dans le cas de contraintes budgétaires plus complexes.
Nous aborderons ces cas lorsque nous examinerons les effets des allocations de chômage sur les incitations au travail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les salaires inférieurs à $w^{r}$ découragent le travailleur de rejoindre le marché du travail puisque cela diminue son utilité.
En revanche, un salaire plus élevé le convainc de travailler plutôt que de rester inactif en lui permettant d&amp;rsquo;atteindre une utilité plus élevée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces deux cas sont représentés dans la figure ci-dessus.
Les lignes en pointillé correspondent aux contraintes budgétaires auxquelles l&amp;rsquo;individu serait confronté avec un salaire relativement faible et élevé, $w_{bas}$ et $w_{élevé}$, respectivement.
Avec $w_{bas}$, il a intérêt à &lt;em&gt;ne pas travailler&lt;/em&gt;, il choisit donc de rester à son point de dotation $E$ et obtient l&amp;rsquo;utilité $U^{\star}_{bas}=U_{0}$.
En revanche, sous $w_{élevé}$, il a intérêt à entrer sur le marché du travail et à choisir le panier $A$, ce qui lui donne une utilité $U^{\star}_{élevé}&amp;gt;U_{0}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En maintenant constant le salaire de réserve, des salaires plus élevés augmentent donc la probabilité de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exercises&#34;&gt;Exercises&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les exercices suivants sont tirés du chapitre 2 du livre de George Borjas (voir syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;exercise-1&#34;&gt;Exercise 1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Simone tire de la satisfaction (ou &amp;ldquo;utilité&amp;rdquo;) de sa consommation de biens et services $(C)$ et de son temps de loisir $(L)$.
Le nombre maximum d’heures de loisir qu’il peut consommer par semaine est de 110 heures.
Sa fonction d’utilité est:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$U(C,L) = C \times L.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel est son taux marginal de substitution du loisir pour la consommation ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quel est son &lt;strong&gt;salaire de réserve&lt;/strong&gt; s&amp;rsquo;il reçoit 660 € chaque semaine de la part de ses parents (quel que soit le nombre d’heures qu’il travaille)?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;exercise-2&#34;&gt;Exercise 2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les préférences d&amp;rsquo;Anne pour la consommation (C) et les loisirs (L) peuvent être exprimées par la fonction d&amp;rsquo;utilité suivante :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$U(C, L) = (C - 100) \times (L - 40)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anne dispose de 110 heures par semaine à répartir entre le loisirs et le travail, avec un salaire après impôts de 10 €.
Elle reçoit également 320 € d&amp;rsquo;allocations chaque semaine, indépendamment de ses heures de travail.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;questions-à-résoudre&#34;&gt;Questions à résoudre&lt;/h5&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tracez la droite de budget d&amp;rsquo;Anne.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quel est le taux marginal de substitution d&amp;rsquo;Anne lorsque L = 100 et qu&amp;rsquo;elle se trouve sur sa droite de budget ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quel est le salaire de réserve d&amp;rsquo;Anne ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Déterminez les quantités optimales de consommation et de loisirs pour elle.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application des politiques I</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/allocation-chomage/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/allocation-chomage/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;lallocation-chômage&#34;&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage vise à protéger les travailleurs contre la perte de revenus.
Néanmoins, ce soutien au revenu &lt;em&gt;peut&lt;/em&gt; les décourager de reprendre le travail.
Pour faire face à ces potentiels effets dissuasifs sur le travail, l&amp;rsquo;allocation chômage est généralement accordée sous les conditions suivantes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critères d&amp;rsquo;admissibilité&lt;/strong&gt; : Pour y être éligible, vous devez avoir été licencié par votre employeur et avoir travaillé pendant une durée minimale.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Générosité&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Niveau&lt;/em&gt; : L&amp;rsquo;allocation chômage remplace généralement un pourcentage fixe de vos revenus précédents, bien que ce pourcentage puisse diminuer progressivement au fil du temps.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Durée&lt;/em&gt; : L&amp;rsquo;allocation est souvent limitée dans le temps.
Elle est versée pour des périodes plus longues à ceux qui ont travaillé plus longtemps dans le passé (qui ont de plus longues périodes de cotisations) et à ceux qui sont plus âgés.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditionnalité&lt;/strong&gt; : Les bénéficiaires sont souvent tenus de remplir un ensemble de conditions pour conserver leur droit à l&amp;rsquo;allocation.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, vous pouvez être tenu de justifier tout refus d&amp;rsquo;emploi et de participer à des programmes de formation et à des entretiens de conseil.
De plus, vous pouvez également devoir prouver que vous recherchez activement un emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons maintenant explorer pourquoi l&amp;rsquo;allocation chômage &lt;em&gt;peut&lt;/em&gt; réduire les incitations au travail et comment les conditions mentionnées ci-dessus pourraient être justifiées.
Nous commencerons par utiliser le &lt;strong&gt;modèle néoclassique travail-loisir&lt;/strong&gt; que nous avons vu dans le chapitre précédent.
Ensuite, nous utiliserons la &lt;strong&gt;théorie de la recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;pourquoi-encore-une-autre-théorie-pour-comprendre-comment-lallocation-chômage-modifie-les-incitations-au-travail-&#34;&gt;Pourquoi encore une autre théorie pour comprendre comment l&amp;rsquo;allocation chômage modifie les incitations au travail ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le modèle néoclassique travail-loisir suppose implicitement qu&amp;rsquo;un individu peut trouver un emploi &lt;em&gt;immédiatement&lt;/em&gt; s&amp;rsquo;il choisit d&amp;rsquo;entrer sur le marché du travail.
Dans ce modèle, l&amp;rsquo;individu doit simplement choisir entre entrer dans la population active ou rester en dehors.
Choisir d&amp;rsquo;entrer signifie être employé, tandis que rester en dehors signifie ne pas avoir d&amp;rsquo;emploi &lt;em&gt;ni en chercher un&lt;/em&gt; (malgré la capacité de travailler).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le modèle exclut donc l&amp;rsquo;existence du chômage.
Par conséquent, discuter de l&amp;rsquo;allocation &lt;em&gt;chômage&lt;/em&gt; dans ce cadre néoclassique pourrait sembler incohérent.
Pourtant, malgré cette limitation, ce cadre peut nous donner une première idée des effets de cette allocation sur les incitations des gens à travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus tard, nous introduirons la théorie de la recherche d&amp;rsquo;emploi, qui repose sur l&amp;rsquo;hypothèse plus réaliste que la recherche d&amp;rsquo;un emploi prend du temps et des efforts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;lallocation-chômage-et-la-décision-de-travailler--le-modèle-néoclassique-travail-loisir&#34;&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage et la décision de travailler : Le modèle néoclassique travail-loisir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme dans le chapitre précédent, nous supposons toujours ce qui suit :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;individu (travailleur) aime consommer des biens $(C)$ et des loisirs $(L)$, comme le capture la fonction d&amp;rsquo;utilité :
$$U(C,L)$$&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il a des ressources limitées (temps et revenu) :
$$T = L + h$$
$$C = V + wh$$
ce qui donne la contrainte budgétaire suivante :
$$C = (V + wT) - wL$$
où :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$T$ : temps total disponible (pendant une période donnée),&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$h$ : heures de travail,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$V$ : revenu non salarial,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$w$ : le salaire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il choisit $C$ et $L$ de manière à maximiser son utilité étant donné sa contrainte budgétaire.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Imaginons maintenant que le gouvernement introduise une allocation chômage $b$.
Par conception, cette allocation est &lt;em&gt;conditionnée au fait de ne pas travailler&lt;/em&gt;.
Le revenu non salarial serait alors égal à $V+b$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les figures suivantes illustrent l&amp;rsquo;effet de cette allocation sur les incitations de l&amp;rsquo;individu à rejoindre la population active.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sans allocation:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_0.jpg&#34; alt=&#34;&amp;lt;em&amp;gt;Sans allocation&amp;lt;/em&amp;gt;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avec allocation:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_1.jpg&#34; alt=&#34;&amp;lt;em&amp;gt;Avec allocation&amp;lt;/em&amp;gt;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles montrent son choix optimal &lt;em&gt;sans&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;avec&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;allocation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage $b$ modifie la contrainte budgétaire de l&amp;rsquo;individu en déplaçant son point de dotation de $E_{0}$ à $E_{1}$.
Néanmoins, une fois qu&amp;rsquo;il entre sur le marché du travail, sa contrainte budgétaire revient à celle d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type d&amp;rsquo;allocations peut conduire certaines personnes à quitter la population active.
Comme illustré dans la figure, l&amp;rsquo;individu est en effet mieux loti en ne travaillant pas et en réclamant des allocations qu&amp;rsquo;en travaillant pour un salaire $w$ (comme il le faisait auparavant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage augmente le salaire de réserve de l&amp;rsquo;individu en améliorant son point de dotation.
Son nouveau salaire de réserve $w^{r}_{1}$ est plus élevé que celui qu&amp;rsquo;il avait initialement, $w^{r}_{0}$, lorsqu&amp;rsquo;aucune allocation ne lui était offerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette augmentation du salaire de réserve réduit donc la probabilité que les travailleurs &lt;em&gt;à bas salaires&lt;/em&gt; choisissent de reprendre le travail.
Il est important de noter que nous pouvons faire cette prédiction sans aucune hypothèse sur les préférences des travailleurs à bas salaires.
Nous ne disons pas vraiment qu&amp;rsquo;ils arrêteront de travailler parce que le loisir a beaucoup plus de valeur pour eux.
Nous disons simplement que, étant donné leur rendement du travail plus faible (salaire plus bas), ils peuvent se trouver mieux lotis en s&amp;rsquo;appuyant sur l&amp;rsquo;allocation chômage plutôt qu&amp;rsquo;en restant sur le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour fixer les idées, il peut être utile de refaire notre analyse précédente mais avec un changement mineur.
Supposons que l&amp;rsquo;allocation de chômage offerte à l&amp;rsquo;individu &lt;em&gt;est égale à son revenu du travail précédent&lt;/em&gt;.
Ce niveau de prestation lui permet essentiellement de consommer autant qu&amp;rsquo;avant &lt;em&gt;mais sans avoir besoin de travailler&lt;/em&gt;, ce qui augmente forcément son niveau d&amp;rsquo;utilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure ci-dessous illustre ce cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;individu atteint une utilité plus élevée sur son nouveau point de dotation $E_{1}$ car il peut dépenser &lt;em&gt;autant&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;argent qu&amp;rsquo;avant pour des biens, tout en profitant de &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; de loisirs (en fait, de tout le loisir qu&amp;rsquo;il peut avoir !).
Cette allocation généreuse augmente son salaire de réserve au-dessus de son salaire de marché antérieur $(w^{r}_{1}&amp;gt;w).$
Rappelez-vous que le salaire de réserve est le salaire qui laisse l&amp;rsquo;individu indifférent entre travailler et ne pas travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Étant donné les préférences de l&amp;rsquo;individu illustrées dans la figure, une allocation &lt;em&gt;juste en dessous&lt;/em&gt; de $b^{\prime}$ le protégerait contre la perte de revenus tout en l&amp;rsquo;encourageant à reprende le travail.
En effet, une telle prestation l&amp;rsquo;assurerait presque entièrement contre la perte de revenu en lui permettant d&amp;rsquo;atteindre &lt;em&gt;quasiment le même&lt;/em&gt; niveau d&amp;rsquo;utilité qu&amp;rsquo;auparavant.
Cependant, cette allocation maintiendrait toujours son incitation à reprendre le travail : travailler lui permettrait d&amp;rsquo;atteindre son utilité initiale $U^{*}_{0}$, alors que ne pas travailler et recevoir une allocation &lt;em&gt;juste en dessous&lt;/em&gt; de $b^{\prime}$ ne le permettrait &lt;em&gt;pas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pratique, cependant, déterminer la valeur de $b^{\prime}$ est un défi.
Les travailleurs ont des préférences différentes, ce qui signifie que l&amp;rsquo;allocation optimale pour maintenir les incitations au travail varie.
Les décideurs politiques doivent donc se contenter de fixer l&amp;rsquo;allocation chômage comme une fraction des revenus précédents et de la lier à des exigences de recherche d&amp;rsquo;emploi et autres, qui sont souvent difficiles à mettre en œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;autres-programmes-sociaux--allocations-sociales-permettant-de-travailler&#34;&gt;Autres programmes sociaux : Allocations sociales permettant de travailler&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les allocations de chômage sont un type d&amp;rsquo;allocations sociales offertes &lt;em&gt;à condition de ne pas être employé&lt;/em&gt;.
Ces allocations &lt;em&gt;sans travail&lt;/em&gt; peuvent être reçues en raison d&amp;rsquo;un licenciement (comme dans le cas de l&amp;rsquo;allocation chômage), d&amp;rsquo;une blessure temporaire au travail ou d&amp;rsquo;une invalidité permanente.
Elles peuvent également être reçues en cas de pauvreté, telle que définie par un seuil de revenu minimum fixé par le gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle que soit la raison pour avoir droit à ces allocations, elles augmentent toutes le salaire de réserve de leurs bénéficiaires et diminuent donc la probabilité qu&amp;rsquo;ils (ré)intègrent le marché du travail (en particulier s&amp;rsquo;ils occupent des emplois à bas salaires).
Mais que se passerait-il si les personnes pouvaient encore se qualifier pour ces prestations, au moins partiellement, même si elles reprenaient le travail ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette allocation ne serait plus qualifié d&amp;rsquo;allocation &lt;em&gt;chômage&lt;/em&gt;, il est toujours instructif d&amp;rsquo;examiner comment elle pourrait affecter les incitations au travail.
Considérons deux cas :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Le travailleur perd &lt;em&gt;50 centimes&lt;/em&gt; des allocations $b$ pour chaque euro gagné sur le marché du travail, et&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Le travailleur perd &lt;em&gt;un euro&lt;/em&gt; des allocations $b$ pour chaque euro gagné, mais seulement tant que son revenu est inférieur à un certain seuil.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;cas-a-&#34;&gt;Cas A :&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;La figure suivante illustre le premier cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure montre le choix optimal du travailleur sans et avec allocations (paniers $A$ et $B$, respectivement).
Étant donné les préférences du travailleur illustrées dans la figure, il est mieux loti avec $B$ qu&amp;rsquo;avec $A$.
En d&amp;rsquo;autres termes, il préférera continuer à bénéficier des allocations et à travailler moins d&amp;rsquo;heures qu&amp;rsquo;auparavant.
Par conséquent, ces allocations sociales peuvent également créer des désincitations au travail en encourageant les gens à travailler &lt;em&gt;moins d&amp;rsquo;heures&lt;/em&gt; qu&amp;rsquo;ils ne l&amp;rsquo;auraient fait &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;allocations&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi ?
Ces allocations modifient la contrainte budgétaire de deux façons.
Premièrement, elles déplacent le point de dotation de $E_{0}$ à $E_{1}$, créant un &lt;em&gt;effet de revenu&lt;/em&gt; qui augmente la demande de loisirs du travailleur et diminue ses heures de travail.
Deuxièmement, elles diminuent la pente de la contrainte budgétaire.
En effet, le fait que le travailleur perde 50 centimes des allocations pour chaque euro gagné implique que son nouveau salaire &lt;em&gt;net&lt;/em&gt; est de 50% de celui qu&amp;rsquo;il avait initialement ($w$ dans la figure).
Cette &amp;ldquo;taxe&amp;rdquo; de 50 pour cent sur le revenu du travail réduit le coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir, créant ainsi un &lt;em&gt;effet de substitution&lt;/em&gt; : le travailleur choisit de consommer &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; de loisirs et donc de travailler moins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet exemple simple suggère que les prestations sociales peuvent non seulement réduire la probabilité que les bénéficiaires travaillent &lt;em&gt;mais aussi&lt;/em&gt; le nombre d&amp;rsquo;heures de travail de ceux qui choisissent de rejoindre la population active.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;cas-b-&#34;&gt;Cas B :&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Considérons maintenant le deuxième cas, où le travailleur perd un euro des allocations pour chaque euro gagné en travaillant.
Ce cas, illustré ci-dessous, est celui d&amp;rsquo;un programme d&amp;rsquo;aide sociale visant à garantir un &lt;em&gt;revenu minimum&lt;/em&gt; (égal à $V+b$ dans la figure).
Si la personne éligible ne travaille pas, elle reçoit $b$, ayant ainsi un revenu total de $V+b$.
Sinon, le gouvernement lui verse le montant nécessaire pour atteindre le revenu minimum.
Une fois ce seuil atteint, la personne n&amp;rsquo;est plus éligible à cette aide sociale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme précédemment, la figure montre le choix optimal du travailleur sans et avec allocations (ensembles $A$ et $B$, respectivement).
Comme illustré dans la figure, le travailleur est mieux loti avec le panier $B$ qu&amp;rsquo;avec $A$.
C&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;il est plus heureux de réclamer des allocations et de rester inactif que d&amp;rsquo;abandonner l&amp;rsquo;aide sociale et de travailler autant qu&amp;rsquo;il le faisait ou qu&amp;rsquo;il &lt;em&gt;l&amp;rsquo;aurait fait en l&amp;rsquo;absence de cette aide&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce résultat ne devrait pas être surprenant étant donné celui que nous avons discuté précédemment.
En effet, nous représentons les préférences du même travailleur, avec la même contrainte budgétaire initiale et le même niveau d&amp;rsquo;allocation $b$.
Comme auparavant, cette allocation crée un effet de revenu réduisant les heures de travail.
Néanmoins, le gouvernement prend maintenant &lt;em&gt;un euro au lieu de 50 centimes&lt;/em&gt; des allocations du travailleur pour chaque euro qu&amp;rsquo;il gagne (et tant qu&amp;rsquo;il est éligible à l&amp;rsquo;aide sociale).
C&amp;rsquo;est-à-dire que le gouvernement impose maintenant le salaire du travailleur à un taux de 100 au lieu de 50 pour cent !
Cette taxe de 100 pour cent induit un &lt;em&gt;énorme&lt;/em&gt; effet de substitution : le coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir tombe à zéro, décourageant ainsi les bénéficiaires de l&amp;rsquo;aide sociale de travailler !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de clore ce chapitre, il vaut la peine de noter que les désincitations au travail que nous avons discutées précédemment peuvent ne pas se produire avec des salaires de marché plus élevés ou des préférences plus faibles pour le loisir.
Les figures suivantes illustrent le rôle de ces dernières dans le cadre des allocations visant à garantir un revenu minimum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Préférence plus élevée pour le loisir:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Préférence plus faible pour le loisir:&lt;/strong&gt;
















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/social_assistance_4b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles montrent le choix optimal de loisir pour un travailleur ayant une préférence relativement élevée et faible pour le loisir.
Ces travailleurs ne diffèrent que par leurs préférences et non par les contraintes budgétaires auxquelles ils font face avec et sans allocations.
Comme le montre la figure, les travailleurs ayant une faible préférence pour le loisir peuvent ne pas changer du tout leur décision de travailler, même si on leur offre des allocations $b$.
En effet, le travailleur représenté sur la deuxième figure maximise son utilité en travaillant $T-L^{*}_{1}$ heures, &lt;em&gt;au lieu de&lt;/em&gt; demander l&amp;rsquo;aide sociale.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lallocation-chômage-et-la-décision-de-chercher-du-travail--un-modèle-de-recherche-demploi&#34;&gt;L&amp;rsquo;allocation chômage et la décision de chercher du travail : Un modèle de recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le modèle néoclassique travail-loisir que nous avons vu précédemment suppose que les individus peuvent trouver un emploi &lt;em&gt;immédiatement&lt;/em&gt; s&amp;rsquo;ils choisissent de travailler.
Ce modèle nous aide donc à comprendre les effets des allocations sociales sur la décision des individus de rejoindre la population active, mais pas sur leur décision de continuer à chercher du travail, et donc de &lt;em&gt;rester au chômage&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Rappel&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un &lt;strong&gt;chômeur&lt;/strong&gt; est défini comme quelqu&amp;rsquo;un qui n&amp;rsquo;est pas employé &lt;em&gt;mais&lt;/em&gt; qui souhaite travailler et recherche activement un emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le modèle travail-loisir, les chômeurs n&amp;rsquo;existent pas vraiment puisque, par hypothèse, on peut trouver un emploi immédiatement.
Dans ce modèle, les personnes sont &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; employées &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; hors de la population active.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans cette section, nous présentons le &lt;strong&gt;modèle de base de la recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt; qui repose sur l&amp;rsquo;hypothèse plus réaliste que les individus doivent investir du temps et des efforts pour trouver un emploi.
Ce modèle permet de comprendre comment les allocations de chômage peuvent modifier les &lt;em&gt;décisions de recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/em&gt; des individus et, en fin de compte, leur durée de chômage.
En particulier, nous examinerons comment les allocations de chômage peuvent affecter &lt;em&gt;le degré d&amp;rsquo;exigence&lt;/em&gt; des personnes dans le choix de leur emploi et &lt;em&gt;l&amp;rsquo;intensité&lt;/em&gt; de leur recherche d&amp;rsquo;emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;hypothèse sous-jacente du modèle de recherche d&amp;rsquo;emploi est que les personnes disposent d&amp;rsquo;informations &lt;strong&gt;imparfaites&lt;/strong&gt; sur quelles entreprises offrent des emplois qui leur conviennent, de sorte qu&amp;rsquo;elles passent du temps à chercher qui offre quoi.
Dans ce modèle, différentes entreprises offrent des &lt;em&gt;salaires&lt;/em&gt; différents au &lt;em&gt;même&lt;/em&gt; travailleur.
Les personnes souhaitant travailler sont donc encouragées à rechercher des emplois mieux rémunérés jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;elles trouvent une offre salariale &amp;ldquo;suffisante&amp;rdquo;.
Ce processus de recherche d&amp;rsquo;emploi ressemble à la recherche d&amp;rsquo;un appartement à louer : on ne sait pas vraiment qui offre quoi, alors on cherche autour de soi, en essayant de trouver le meilleur loyer possible, mais on arrête de chercher une fois qu&amp;rsquo;on a trouvé une offre &amp;ldquo;suffisamment bonne&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le modèle de recherche d&amp;rsquo;emploi, les chercheurs d&amp;rsquo;emploi font deux choix différents.
Premièrement, ils choisissent à quel point ils sont &amp;ldquo;exigeants&amp;rdquo; dans leur recherche d&amp;rsquo;emploi : quel est le salaire minimum qu&amp;rsquo;ils sont prêts à accepter pour cesser de chercher de nouvelles offres d&amp;rsquo;emploi ?
Deuxièmement, ils choisissent l&amp;rsquo;intensité de leur recherche d&amp;rsquo;emploi : combien d&amp;rsquo;heures par jour doivent-ils consacrer à contacter des agences pour l&amp;rsquo;emploi, à envoyer des candidatures, à se rendre à des entretiens d&amp;rsquo;embauche, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces deux choix, à leur tour, influencent la probabilité de quitter le chômage et de commencer à travailler.
Pour comprendre pourquoi, notons que cette probabilité (notée $\phi$) dépend de :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la probabilité de &lt;em&gt;recevoir&lt;/em&gt; une offre d&amp;rsquo;emploi $(\lambda)$ &lt;em&gt;et&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la probabilité de &lt;em&gt;l&amp;rsquo;accepter&lt;/em&gt; $(\gamma).$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus précisément,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\phi = \lambda \gamma$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le modèle de recherche d&amp;rsquo;emploi, les choix des personnes influencent cette probabilité de deux manières :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ils peuvent chercher davantage et augmenter ainsi leurs chances de recevoir une offre d&amp;rsquo;emploi $(\lambda)$ &lt;em&gt;ou&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ils peuvent devenir moins &amp;ldquo;exigeants&amp;rdquo; quant aux offres qu&amp;rsquo;ils acceptent et donc augmenter leurs chances d&amp;rsquo;accepter un emploi $(\gamma).$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien que les demandeurs d&amp;rsquo;emploi puissent choisir &lt;em&gt;à la fois&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;intensité de leur recherche et leur degré d&amp;rsquo;exigence, pour simplifier, nous n&amp;rsquo;examinerons qu&amp;rsquo;un seul choix à la fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discussion qui suit s&amp;rsquo;inspire largement du chapitre 12 du livre de George Borjas et du chapitre 7 de celui de Bruno Van der Linden (voir le syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;choisir-à-quel-point-être-exigeant--le-salaire-demandé&#34;&gt;Choisir à quel point être &amp;ldquo;exigeant&amp;rdquo; : le salaire demandé&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Concentrons-nous sur un &lt;em&gt;seul&lt;/em&gt; individu ayant un ensemble donné de compétences et souhaitant travailler.
Comme nous l&amp;rsquo;avons dit précédemment, nous supposons que cette personne peut travailler pour différentes entreprises, payant différents salaires, mais qu&amp;rsquo;elle ne sait pas qui paie quoi.
Néanmoins, nous supposons que l&amp;rsquo;individu connaît la distribution des offres salariales qui lui sont proposées sur le marché du travail.
En d&amp;rsquo;autres termes, elle connaît le salaire minimum et le salaire maximum qu&amp;rsquo;elle peut obtenir compte tenu de ses compétences, ainsi que la probabilité cumulée de tout salaire situé entre les deux.
La figure ci-dessous représente une distribution typique d&amp;rsquo;offres salariales, dans laquelle nous avons supposé un salaire minimum et maximum de 5 et 25 euros, respectivement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/wage_distribution_a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme l&amp;rsquo;individu connaît la forme de cette distribution, il sait qu&amp;rsquo;il a peu de chances de trouver un emploi payé moins de 8 euros ou plus de 22 euros (la probabilité de trouver ces offres est représentée par la zone en bleu &lt;em&gt;foncé&lt;/em&gt; dans la figure ci-dessus).
La forme de cette distribution reflète simplement le fait que les options &amp;ldquo;extrêmement mauvaises&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;extrêmement bonnes&amp;rdquo; sont rares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que l&amp;rsquo;individu puisse être tenté de continuer à chercher jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;il trouve la &amp;ldquo;bonne grosse&amp;rdquo; affaire (ici, l&amp;rsquo;emploi payé 25 euros), il reconnaît que la recherche est coûteuse.
Les coûts de recherche comprennent les &lt;em&gt;coûts directs&lt;/em&gt;, tels que les billets de transport pour les entretiens d&amp;rsquo;embauche, mais aussi le &lt;em&gt;coût d&amp;rsquo;opportunité&lt;/em&gt; de continuer à chercher &lt;em&gt;au lieu&lt;/em&gt; de travailler pour un salaire.
En effet, chaque fois que l&amp;rsquo;individu choisit de rejeter une offre de salaire donnée, disons de $w$ euros, il renonce à $w$ euros de revenu.
Plus le salaire proposé est élevé, plus élevé est son coût d&amp;rsquo;opportunité de continuer à chercher de meilleures offres.
L&amp;rsquo;individu est donc confronté à un compromis : plus il cherche longtemps, plus il a de chances de trouver une offre salariale élevée, mais plus sa recherche est coûteuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À quel moment doit-il se contenter de l&amp;rsquo;offre salariale sous la main et cesser de chercher un emploi ?
Il doit le faire lorsqu&amp;rsquo;il trouve une offre salariale supérieure au seuil minimum, appelé &amp;ldquo;salaire demandé&amp;rdquo;.
Pour comprendre comment l&amp;rsquo;individu fixe ce salaire demandé, nous devons réfléchir aux coûts et aux avantages de la poursuite de la recherche d&amp;rsquo;un emploi.
Comme nous le verrons, le salaire demandé est le salaire auquel le bénéfice marginal est égal au coût marginal de la recherche (disons de chercher &lt;em&gt;encore&lt;/em&gt; une semaine).
Pour tout salaire supérieure au salaire demandé, les coûts de poursuivre la recherche l&amp;rsquo;emportent sur les bénéfices.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-coût-marginal-de-la-recherche&#34;&gt;&lt;em&gt;Le coût marginal de la recherche&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons noté précédemment, plus élevée l&amp;rsquo;offre salariale à la main, &lt;em&gt;plus élevé&lt;/em&gt; le coût d&amp;rsquo;opportunité d&amp;rsquo;une recherche supplémentaire.
Par conséquent, le coût marginal de la recherche $(MC)$ est une fonction croissante du salaire disponible, comme le montre la figure ci-dessous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/asking_wage.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-bénéfice-marginal-de-la-recherche&#34;&gt;&lt;em&gt;Le bénéfice marginal de la recherche&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;En revanche, plus élevée l&amp;rsquo;offre salariale à la main, &lt;em&gt;plus faible&lt;/em&gt; le gain attendu d&amp;rsquo;une recherche supplémentaire.
En effet, meilleure est l&amp;rsquo;offre que nous trouvons, moins nous avons de chances de faire &lt;em&gt;encore&lt;/em&gt; mieux.
Supposons que l&amp;rsquo;individu trouve l&amp;rsquo;emploi le mieux rémunéré, soit 25 euros dans la figure ci-dessus.
Le gain marginal de continuer à chercher est nul puisqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucune chance qu&amp;rsquo;elle trouve un salaire plus élevé.
À l&amp;rsquo;autre extrême, disons que la personne n&amp;rsquo;a pas de chance et trouve l&amp;rsquo;emploi le moins bien payé, soit 5 euros.
Dans ce cas, le gain marginal de continuer à chercher est substantiel puisque les chances de trouver un emploi rémunéré à plus de 5 euros sont assez élevées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bénéfice marginal de la recherche $(MB)$ est donc une fonction décroissante du salaire disponible, comme le montre la figure ci-dessus.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-salaire-demandé&#34;&gt;&lt;em&gt;Le salaire demandé&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Comme la figure le révèle, le &lt;strong&gt;salaire demandé&lt;/strong&gt; $(w^{a})$ rend l&amp;rsquo;individu &lt;em&gt;indifférent&lt;/em&gt; entre accepter une offre et poursuivre sa recherche d&amp;rsquo;emploi.&lt;br&gt;
Pour comprendre pourquoi, supposons que l&amp;rsquo;individu reçoive une offre d&amp;rsquo;emploi payée $w_{0}&amp;lt;w^{a}$.
Devrait-elle se contenter de ce salaire et cesser de chercher des salaires plus élevés ?
Non, car le bénéfice marginal de la recherche est supérieur au coût marginal.
Elle doit donc continuer à chercher de meilleurs emplois.
Imaginons maintenant que l&amp;rsquo;individu reçoive une offre salariale de $w_{1}&amp;gt;w^{a}$.
Dans ce cas, elle devrait accepter l&amp;rsquo;offre et cesser de chercher parce que le bénéfice marginal de la recherche est inférieur au coût marginal.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;comment-les-allocations-de-chômage-changent-elles-le-salaire-demandé-&#34;&gt;&lt;em&gt;Comment les allocations de chômage changent-elles le salaire demandé ?&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons vu auparavant, le fait de chercher plus longtemps de meilleurs emplois entraîne à la fois des coûts directs et un coût d&amp;rsquo;opportunité.
Au lieu de poursuivre sa recherche, un demandeur d&amp;rsquo;emploi pourrait accepter l&amp;rsquo;offre de salaire qui lui est faite.
Ainsi, le coût d&amp;rsquo;opportunité d&amp;rsquo;une recherche prolongée est le revenu auquel le demandeur d&amp;rsquo;emploi renonce en &lt;em&gt;n&amp;rsquo;acceptant pas&lt;/em&gt; son offre actuelle.
Mais si elle reçoit $b$ euros par mois &lt;em&gt;pendant&lt;/em&gt; qu&amp;rsquo;elle cherche un emploi en tant que chômeuse, elle renonce à un revenu de &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; $\phantom{|}w-b$ euros par mois.
En d&amp;rsquo;autres termes, elle renonce à son offre salariale actuelle &lt;em&gt;net des&lt;/em&gt; allocations chômage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les allocations de chômage réduisent donc le coût marginal de la recherche d&amp;rsquo;emploi, ce qui augmente le salaire demandé.
Ce salaire demandé plus élevé entraîne à son tour des périodes de chômage plus longues.
Étant donné que les gens n&amp;rsquo;acceptent que des emplois dont le salaire est supérieur à leur salaire demandé, plus élevé ce salaire, plus faible est la probabilité qu&amp;rsquo;ils acceptent les offres d&amp;rsquo;emploi qui leur sont faites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les décideurs politiques sont donc confrontés à un compromis : des allocations de chômage plus élevées offrent une meilleure assurance contre la perte d&amp;rsquo;emploi &lt;em&gt;mais&lt;/em&gt; diminuent les incitations à &lt;em&gt;accepter les offres d&amp;rsquo;emploi entrantes&lt;/em&gt;, prolongeant ainsi le chômage.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;choisir-lintensité-de-la-recherche-demploi--effort-de-recherche&#34;&gt;Choisir l&amp;rsquo;intensité de la recherche d&amp;rsquo;emploi : Effort de recherche&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dans notre discussion précédente sur le salaire demandé, nous avons ignoré l&amp;rsquo;&lt;em&gt;effort&lt;/em&gt; de recherche d&amp;rsquo;emploi.
Nous avons implicitement supposé que l&amp;rsquo;individu n&amp;rsquo;avait aucun contrôle sur le nombre d&amp;rsquo;offres salariales qu&amp;rsquo;elle recevait, mais seulement sur celles qu&amp;rsquo;elle était prête à accepter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons donc à présent que si elle cherche davantage (par exemple, en consacrant plus d&amp;rsquo;heures par semaine à la recherche d&amp;rsquo;un emploi), elle reçoit plus d&amp;rsquo;offres salariales ou, alternativement, qu&amp;rsquo;elle a une probabilité &lt;em&gt;plus élevée&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;en recevoir une.
Néanmoins, nous supposons également qu&amp;rsquo;il est coûteux de chercher davantage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit $e$ le niveau d&amp;rsquo;effort de recherche d&amp;rsquo;emploi.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-coût-marginal-de-leffort-de-recherche&#34;&gt;&lt;em&gt;Le coût marginal de l&amp;rsquo;effort de recherche&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que l&amp;rsquo;effort de recherche est &lt;em&gt;de plus en plus&lt;/em&gt; coûteux.&lt;br&gt;
Laissons $C(e)$ désigner le coût de l&amp;rsquo;effort, y compris les coûts monétaires et &lt;em&gt;non&lt;/em&gt; monétaires (par exemple, les billets de transport pour les entretiens d&amp;rsquo;embauche, les coûts psychologiques et le temps de loisir perdu).&lt;br&gt;
Nous supposons donc que le coût marginal de l&amp;rsquo;effort, $C^{\prime}(e)$, est positif et croissant.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-bénéfice-marginal-de-leffort-de-recherche&#34;&gt;&lt;em&gt;Le bénéfice marginal de l&amp;rsquo;effort de recherche&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons qu&amp;rsquo;une recherche plus intensive est payante, mais à un taux &lt;em&gt;décroissant&lt;/em&gt;.
Un effort accru est bénéfique pour le demandeur d&amp;rsquo;emploi parce que :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;il augmente ses chances de recevoir des offres d&amp;rsquo;emploi, &lt;em&gt;et&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les offres d&amp;rsquo;emploi sont avantageuses.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus précisément, nous faisons les hypothèses suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Une unité d&amp;rsquo;effort supplémentaire augmente la probabilité de recevoir une offre &lt;em&gt;mais moins&lt;/em&gt; que la précédente.&lt;br&gt;
Soit $\lambda(e)$ la probabilité de recevoir une offre d&amp;rsquo;emploi avec un niveau d&amp;rsquo;effort $e.$&lt;br&gt;
Nous supposons donc que $\lambda^{\prime}(e)$ est positif mais décroissante.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;individu ne reçoit pas d&amp;rsquo;offre d&amp;rsquo;emploi, il demande des allocations de chômage $b$ et cesse de chercher (il n&amp;rsquo;y a pas de sanctions pour ceux qui ne cherchent plus d&amp;rsquo;emploi).
Cependant, si elle reçoit une offre $w$, elle l&amp;rsquo;accepte car nous supposons que cette offre est meilleure que la demande d&amp;rsquo;allocations.
En particulier,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$v(w)-v(b)&amp;gt;0$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;où :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;$v(w)$ : l&amp;rsquo;utilité d&amp;rsquo;obtenir une offre rémunérée au salaire $w$&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;$v(b)$ : l&amp;rsquo;utilité de recevoir des allocations de chômage $b$.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, l&amp;rsquo;espérance de bénéfice de choisir l&amp;rsquo;effort $e$ est :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\lambda(e)v(w) + (1-\lambda(e))v(b)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;et le bénéfice marginal de l&amp;rsquo;effort :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\lambda^{\prime}(e)[v(w)-v(b)] &amp;gt;0$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En d&amp;rsquo;autres termes : les bénéfices d&amp;rsquo;une unité &lt;em&gt;supplémentaire&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;effort sont les chances &lt;em&gt;additionnelles&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;obtenir un emploi qui en découlent &lt;em&gt;fois&lt;/em&gt; la valeur de cet emploi &lt;em&gt;par rapport&lt;/em&gt; aux allocations chômage.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-niveau-optimal-deffort&#34;&gt;&lt;em&gt;Le niveau optimal d&amp;rsquo;effort&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;individu choisit le niveau d&amp;rsquo;effort qui maximise l&amp;rsquo;espérance de son utilité nette de coûts :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\lambda(e)v(w) + (1-\lambda(e))v(b) - C(e)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, l&amp;rsquo;effort optimal $(e^{*})$ vérifie la condition du premier ordre suivante :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\lambda^{\prime}(e^{\star})v(w) - \lambda^{\prime}(e^{\star})v(b) - C^{\prime}(e^{\star}) = 0$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\lambda^{\prime}(e^{\star})[v(w)-v(b)] = C^{\prime}(e^{\star}) $$&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;comment-les-allocations-chômage-changent-elles-leffort-optimal-&#34;&gt;&lt;em&gt;Comment les allocations chômage changent-elles l&amp;rsquo;effort optimal ?&lt;/em&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;La condition précédente montre que l&amp;rsquo;individu cherchera davantage lorsqu&amp;rsquo;il est confronté à un coût marginal de l&amp;rsquo;effort plus faible.
En outre, il cherchera également plus intensément lorsqu&amp;rsquo;il percevra un salaire plus élevé &lt;em&gt;net des allocations&lt;/em&gt;.
Par conséquent, des allocations de chômage plus généreuses réduisent l&amp;rsquo;effort de recherche d&amp;rsquo;emploi.
Cet effort de recherche plus faible diminue la probabilité de recevoir des offres d&amp;rsquo;emploi, prolongeant ainsi le chômage.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exercises&#34;&gt;Exercises&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-modèle-néoclassique-travail-loisir&#34;&gt;Le modèle néoclassique travail-loisir&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exercice suivant est tiré du Chapitre 12 du livre de Tito Boeri et Jan van Ours (voir syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercise 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fonction d&amp;rsquo;utilité de Juan pour la consommation $C$ et le loisir $L$ est :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$U(C,L) = C \times L.$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dispose de 168 heures dans la semaine, n&amp;rsquo;a pas de revenu non salarial mais peut gagner 15 euros par heure s&amp;rsquo;il choisit de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ecrivez la contrainte budgétaire de Juan et représentez-la sur un graphique.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quelle est son niveau optimal de consommation et de loisir ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Supposons maintenant que Juan perde son emploi et ait droit à 320 euros d&amp;rsquo;allocations chômage par semaine.&lt;br&gt;
Qu&amp;rsquo;adviendra-t-il de sa décision de travailler s&amp;rsquo;il reçoit à nouveau une offre d&amp;rsquo;emploi de 15 euros par heure ?&lt;br&gt;
En particulier, choisira-t-il de retourner au travail ou préférera-t-il rester sans emploi et demander des allocations de chômage ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quelle est la valeur des allocations de chômage qui rendrait Juan indifférent à l&amp;rsquo;idée de reprendre le travail ou non ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-modèle-de-recherche-demploi&#34;&gt;Le modèle de recherche d&amp;rsquo;emploi&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exercice suivant est tiré du Chapitre 12 du livre de George Borjas (voir syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercise 2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons que le bénéfice marginal de la recherche soit&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$MB = 50 - 1.5w,$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;où $w$ est l&amp;rsquo;offre salariale disponible. Le coût marginal de la recherche est de&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$MC = 5 + w.$$&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi le bénéfice marginal de la recherche est-il une fonction négative de l&amp;rsquo;offre salariale disponible ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pouvez-vous donner une interprétation économique de l&amp;rsquo;ordonnée à l&amp;rsquo;origine dans l&amp;rsquo;équation du coût marginal ; en d&amp;rsquo;autres termes, que signifie le fait que l&amp;rsquo;ordonnée à l&amp;rsquo;origine est égale à 5 euros ?&lt;br&gt;
De même, que signifie le fait que la pente dans l&amp;rsquo;équation du coût marginal est égale à 1 euro ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quel est le salaire demandé par l&amp;rsquo;individu&amp;rsquo;? Acceptera-t-il une offre d&amp;rsquo;emploi de 15 euros ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Supposons que les allocations chômage soient réduites, ce qui entraîne une augmentation du coût marginal de la recherche à $MC = 20 + w.$ Quel est le nouveau salaire demandé ?
L&amp;rsquo;individu acceptera-t-il une offre d&amp;rsquo;emploi de 15 euros ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyse empirique</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/analyse-empirique-i/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/analyse-empirique-i/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;analyse-empirique-i&#34;&gt;Analyse empirique I&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans cette section, nous discuterons de deux articles étudiant les effets des prestations sociales sur l&amp;rsquo;emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les questions de recherche que nous aimerions résoudre sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Les personnes qualifiant pour les prestations sociales travailleraient-elles &lt;em&gt;si elles n&amp;rsquo;étaient pas qualifiées pour celles-ci&lt;/em&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Travailleraient-elles plus d&amp;rsquo;heures &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence de prestations&lt;/em&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ce sont des questions de &lt;em&gt;cause à effet&lt;/em&gt;, car elles impliquent de répondre à la manière dont les personnes se comporteraient &lt;em&gt;si d&amp;rsquo;autres choses restaient égales&lt;/em&gt; à part leur éligibilité aux prestations sociales.
Déterminer ce que les personnes &lt;em&gt;feraient&lt;/em&gt; &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; elles n&amp;rsquo;avaient pas droit à des prestations est un défi difficile à relever dans la recherche empirique.
À première vue, il peut être tentant de comparer des individus avec et sans prestations (ou ceux avec des prestations élevées et faibles).
Néanmoins, cette comparaison peut être trompeuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre pourquoi, prenons un exemple concret.
Supposons que nous souhaitions évaluer les effets de prestations d&amp;rsquo;invalidité généreuses sur la décision de travailler.
Comparer ceux qui ont droit à des prestations plus et moins élevées nous aiderait-il à tirer des conclusions &lt;em&gt;fiables&lt;/em&gt; ?
Pas vraiment.&lt;br&gt;
Ces groupes peuvent partager des caractéristiques &lt;em&gt;intrinsèquement&lt;/em&gt; différentes qui influencent leurs choix de travail.
Ainsi, les comparer serait semblable à comparer des pommes et des oranges.
En particulier, il est probable que ces individus prendraient &lt;em&gt;de toute façon&lt;/em&gt; des décisions de travail différentes, même s&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;avaient droit à aucune prestation.
Pourquoi ?
Il peut y avoir de nombreuses raisons en jeu.&lt;br&gt;
Par exemple, des prestations d&amp;rsquo;invalidité plus élevées sont généralement offertes à ceux qui ont eu un revenu salarial plus faible &lt;em&gt;dans le passé&lt;/em&gt;.
Si ces individus ont de moins bonnes opportunités d&amp;rsquo;emploi dès le départ, leur probabilité de rejoindre le marché du travail sera plus faible, &lt;em&gt;même sans&lt;/em&gt; prestations.&lt;br&gt;
Ce groupe de personnes ayant gagné moins dans le passé peut également inclure ceux qui ont une préférence plus élevée pour le loisir et qui, par conséquent, ont moins de chances de travailler &lt;em&gt;quelles que soient&lt;/em&gt; les prestations dont ils disposent.
En fait, certaines de ces personnes pourraient avoir intérêt à frauder le système de prestations d&amp;rsquo;invalidité en prétendant que leur condition de santé les empêche de travailler, alors qu&amp;rsquo;en réalité, ce qui les éloigne du marché du travail, c&amp;rsquo;est leur préférence plus marquée pour le loisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;il soit difficile de faire des comparaisons où &lt;em&gt;d&amp;rsquo;autres choses restent égales&lt;/em&gt;, ce n&amp;rsquo;est pas nécessairement impossible.
En effet, les économistes ont développé différentes méthodes pour utiliser les données afin de rendre &lt;em&gt;d&amp;rsquo;autres choses égales&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est-à-dire construire des comparaisons de type &amp;ldquo;pomme à pomme&amp;rdquo;.
Deux méthodes populaires sont :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Différence de différences&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Régression par discontinuité&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour vous donner une introduction intuitive à ces méthodes, supposons que nous voulons examiner les effets des prestations sociales sur un ensemble donné de résultats &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;emploi&lt;/strong&gt;, tels que la probabilité de travailler et le nombre moyen d&amp;rsquo;heures de travail.
De plus, disons que nous pouvons clairement identifier un groupe qui est &lt;em&gt;éligible&lt;/em&gt; aux prestations sociales et un autre qui est &lt;em&gt;non éligible&lt;/em&gt;.
Dans le jargon de l&amp;rsquo;économie appliquée, l&amp;rsquo;éligibilité à un programme gouvernemental, ici les prestations sociales, est appelée &lt;strong&gt;&amp;ldquo;traitement&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.
Les individus éligibles seraient à leur tour le &lt;strong&gt;&amp;ldquo;groupe traité&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, tandis que les inéligibles seraient le &lt;strong&gt;&amp;ldquo;groupe de contrôle&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La méthode de &lt;strong&gt;différence de différences&lt;/strong&gt; tient compte du fait que les groupes traité et de contrôle peuvent être intrinsèquement différents en comparant les &lt;strong&gt;tendances&lt;/strong&gt; de leurs résultats, plutôt que les niveaux, sur une période au cours de laquelle le traitement prend effet.
L&amp;rsquo;hypothèse clé qui rend cette méthode fiable est que, &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence du traitement&lt;/em&gt;, les résultats du groupe traité auraient évolué de la même manière que ceux du groupe de contrôle.
Cette hypothèse est appelée l&amp;rsquo;hypothèse des &lt;strong&gt;tendances &lt;em&gt;communes&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ou des &lt;strong&gt;tendances &lt;em&gt;parallèles&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.
La figure ci-dessous illustre l&amp;rsquo;estimation par différence de différences de l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;une politique fictive (traitement) sur les résultats d&amp;rsquo;emploi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/dd.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le montre cette figure, comparer les résultats &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;-traitement des individus traités et de contrôle peut nous amener à surestimer l&amp;rsquo;effet de la politique.
En effet, cette différence peut non seulement refléter l&amp;rsquo;effet de la politique &lt;em&gt;mais aussi&lt;/em&gt; toute différence intrinsèque dans leurs résultats en l&amp;rsquo;absence de la politique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à la différence de différences, la &lt;strong&gt;régression par discontinuité&lt;/strong&gt; ne compare pas les tendances des résultats mais directement leurs &lt;em&gt;niveaux&lt;/em&gt;.
À première vue, cette approche peut sembler en désaccord avec notre discussion précédente sur l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;éviter de comparer des pommes et des oranges.
Néanmoins, la régression par discontinuité peut rendre cette comparaison légale en utilisant des individus traités et de contrôle qui sont &lt;em&gt;&amp;ldquo;juste à côté l&amp;rsquo;un de l&amp;rsquo;autre&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenons un exemple.
Considérons que les prestations sociales sont accordées uniquement aux personnes âgées de plus de 26 ans.
Cette limite d&amp;rsquo;âge créerait alors une &amp;ldquo;expérience naturelle&amp;rdquo; nous permettant d&amp;rsquo;étudier les effets des prestations sociales en définissant ceux de &lt;em&gt;plus&lt;/em&gt; de 26 ans comme le groupe &lt;em&gt;traité&lt;/em&gt; et ceux de &lt;em&gt;moins&lt;/em&gt; de 26 ans comme le groupe de &lt;em&gt;contrôle&lt;/em&gt;.
Il est vrai que les individus plus jeunes et plus âgés sont susceptibles d&amp;rsquo;être différents à bien des égards, &lt;em&gt;au-delà&lt;/em&gt; de leur éligibilité aux prestations sociales.
Cependant, ceux qui sont &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; au-dessus et &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; en dessous du seuil de 26 ans sont susceptibles d&amp;rsquo;être comparables.
C&amp;rsquo;est la principale idée derrière la régression par discontinuité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus formellement, l&amp;rsquo;hypothèse clé de cette méthode est que &lt;em&gt;&amp;ldquo;toutes les autres choses »&lt;/em&gt; changent de manière continue autour du seuil.
En d&amp;rsquo;autres termes, les différences &lt;em&gt;intrinsèques&lt;/em&gt; entre les individus traités et de contrôle ne changent &lt;em&gt;pas&lt;/em&gt; de  manière &lt;em&gt;abrupte&lt;/em&gt; au niveau du seuil.
Si cette hypothèse tient, les individus qui sont &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; au-dessus et en dessous du seuil (26 ans) sont à peine différents les uns des autres &lt;em&gt;sauf&lt;/em&gt; pour leur statut de traitement.
Ainsi, toute différence abrupte dans leurs résultats observée &lt;em&gt;juste au niveau du seuil&lt;/em&gt; peut être attribuée au traitement (éligibilité aux prestations sociales).
La figure ci-dessous illustre cet effet du traitement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/rd.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette figure trace les résultats d&amp;rsquo;emploi moyens en fonction de l&amp;rsquo;âge, la variable assignant le traitement (éligibilité aux prestations).
Les lignes pleines montrent les résultats &lt;em&gt;observés&lt;/em&gt;, tandis que les lignes pointillées montrent les résultats &lt;em&gt;contrefactuels&lt;/em&gt;.
En particulier, la ligne rouge pointillée montre les résultats moyens que les individus traités auraient eus &lt;em&gt;s&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;avaient pas reçu le traitement&lt;/em&gt;.
L&amp;rsquo;effet du traitement pour ces individus est simplement l&amp;rsquo;écart entre leurs résultats réels et &lt;em&gt;contrefactuels&lt;/em&gt;.
Comme ces résultats contrefactuels ne peuvent pas être observés, nous devons les estimer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette figure présente les résultats d&amp;rsquo;emploi moyens en fonction de l&amp;rsquo;âge, la variable assignant le traitement (éligibilité aux prestations).
Les lignes pleines indiquent les résultats &lt;em&gt;observés&lt;/em&gt;, tandis que les lignes pointillées indiquent les résultats &lt;em&gt;contrefactuels&lt;/em&gt;.
En particulier, la ligne pointillée rouge montre les résultats moyens que les individus traités auraient eus &lt;em&gt;s&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;avaient pas reçu le traitement&lt;/em&gt;.
L&amp;rsquo;effet du traitement pour ces personnes est simplement l&amp;rsquo;écart entre leurs résultats réels et &lt;em&gt;contrefactuels&lt;/em&gt;.
Comme ces résultats contrefactuels ne peuvent être observés, nous devons les estimer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment ?
Eh bien, nous pouvons le faire en nous concentrant sur les individus traités et de contrôle qui sont &lt;em&gt;très proches&lt;/em&gt; du seuil (26 ans).
En effet, si &lt;em&gt;toutes les autres choses pertinentes&lt;/em&gt; changent vraiment &lt;em&gt;de manière continue&lt;/em&gt; avec l&amp;rsquo;âge, nous pouvons utiliser le résultat moyen de ceux &lt;em&gt;juste en dessous&lt;/em&gt; du seuil (individus de contrôle, à peine plus jeunes que 26 ans) comme le contrefactuel pour ceux &lt;em&gt;juste au-dessus&lt;/em&gt; (individus traités, à peine plus âgés que 26 ans).&lt;br&gt;
Nous pouvons alors estimer l&amp;rsquo;effet du traitement comme la différence entre les résultats observés pour les individus traités juste au-dessus du seuil et les individus de contrôle juste en dessous, où ce dernier groupe fournit le contrefactuel pour le premier.
Dans la figure ci-dessus, cette différence dans les résultats observés nous permet d&amp;rsquo;&lt;em&gt;approximer&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;effet du traitement pour les individus qui sont &lt;em&gt;juste au seuil&lt;/em&gt; (individus traités qui ont &lt;em&gt;exactement&lt;/em&gt; 26 ans).
L&amp;rsquo;effet du traitement pour ces 26 ans est la distance verticale entre la ligne verte pleine et la ligne rouge pointillée &lt;em&gt;à la limite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;effet du traitement pour ces personnes de 26 ans est la distance verticale entre la ligne verte pleine et la ligne rouge pointillée &lt;em&gt;au niveau du seuil&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;limpact-des-prestations-dinvalidité-sur-loffre-de-travail--évidence-du-programme-des-vétérans&#34;&gt;L&amp;rsquo;impact des prestations d&amp;rsquo;invalidité sur l&amp;rsquo;offre de travail : Évidence du programme des vétérans&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les prestations d&amp;rsquo;invalidité visent à soutenir les travailleurs ayant des conditions de santé qui limitent leur capacité à travailler.
Ces prestations sont censées aider ceux qui, &lt;em&gt;autrement&lt;/em&gt;, seraient incapables de travailler.
Cependant, elles peuvent également décourager d&amp;rsquo;autres personnes de travailler, même si elles le feraient &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence de prestations&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autor et al. (2016) examinent les effets des prestations d&amp;rsquo;invalidité accordées aux vétérans sur leur probabilité de participer au marché du travail et leur nombre moyen d&amp;rsquo;heures de travail.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-changement-de-politique&#34;&gt;Le changement de politique&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Aux États-Unis, il existe deux principaux programmes gouvernementaux soutenant les personnes handicapées : 1) l&amp;rsquo;Assurance Invalidité de la Sécurité Sociale et 2) le Revenu de Sécurité Supplémentaire.
Les niveaux de prestations de ces programmes sont uniformes au niveau national et dépendent principalement de l&amp;rsquo;historique de revenus des personnes.
Ces caractéristiques rendent difficile de trouver des groupes comparables pour évaluer les effets de prestations généreuses.
En effet, les travailleurs ayant des revenus différents dans le passé, et donc ayant droit à des prestations différentes, sont susceptibles d&amp;rsquo;être intrinsèquement différents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2001, un changement de politique a fourni une bonne opportunité de recherche pour évaluer les effets des prestations d&amp;rsquo;invalidité.
Ce changement s&amp;rsquo;appliquait à un troisième programme d&amp;rsquo;invalidité ciblant les vétérans de service militaire.
En particulier, &lt;em&gt;à partir de 2001&lt;/em&gt;, les vétérans du Vietnam atteints de diabète de type 2 reçoivent une note d&amp;rsquo;invalidité plus élevée, donc des prestations plus élevées, &lt;em&gt;s&amp;rsquo;ils ont servi sur le terrain&lt;/em&gt;.
Cette &amp;ldquo;expérience naturelle&amp;rdquo; permet à Autor et à ses co-auteurs d&amp;rsquo;évaluer les effets sur l&amp;rsquo;emploi des prestations d&amp;rsquo;invalidité plus généreuses (le traitement).
En particulier, ils comparent les tendances d&amp;rsquo;emploi au sein de deux groupes de vétérans du Vietnam :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ceux qui ont servi sur le terrain (le groupe traité) et&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ceux qui ne l&amp;rsquo;ont pas fait (le groupe de contrôle).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-données&#34;&gt;Les données&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Autor et al. (2016) s&amp;rsquo;appuient sur un ensemble de données collectées par le Bureau d&amp;rsquo;Analyse Économique et de Main-d&amp;rsquo;Œuvre de l&amp;rsquo;Armée des États-Unis.
Cet ensemble de données comprend un quasi-recensement des vétérans ayant servi au Vietnam.
En outre, il comprend des informations sur les personnes qui ont reçu des prestations d&amp;rsquo;invalidité et sur le montant qu&amp;rsquo;elles ont reçu en septembre de chaque année entre 1998 et 2006.
Il est important de noter que l&amp;rsquo;ensemble de données comprend également les revenus salariaux et d&amp;rsquo;autres prestations sociales pour chaque année de 1976 à 2007.
En raison des règles de confidentialité concernant les revenus et les prestations individuels, Autor et al. (2016) utilisent des données &lt;em&gt;groupées&lt;/em&gt;.
En particulier, ils utilisent des &lt;em&gt;cellules&lt;/em&gt; de cinq à neuf vétérans ayant des caractéristiques similaires (par exemple, statut traité, sexe, éducation, race, score d&amp;rsquo;aptitude et année de naissance).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;échantillon final est un panel de 1996 à 2007 de près de 3 millions d&amp;rsquo;observations (cellule) $\times$ (année).
Cet échantillon provient de 1,4 million de vétérans du Vietnam nés entre 1946 et 1951 et ayant commencé leur service entre 1966 et 1971.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les résultats d&amp;rsquo;emploi que les auteurs étudient sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;le pourcentage de vétérans dans la population active (pourcentage de vétérans dans une cellule donnée avec des revenus salariaux positifs)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;les revenus salariaux (logarithme des revenus moyens au niveau de la cellule, excluant les cellules où tous les vétérans ont quitté le marché du travail)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-méthodologie&#34;&gt;La méthodologie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Autor et ses co-auteurs estiment les effets sur l&amp;rsquo;emploi des prestations d&amp;rsquo;invalidité plus élevées en utilisant une &lt;em&gt;variante&lt;/em&gt; de la méthode des différence de différences.
La figure ci-dessous prend un programme fictif (traitement) pour illustrer l&amp;rsquo;intuition principale de leur méthodologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/autor.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supposons que nous avons des données sur les résultats d&amp;rsquo;emploi pendant cinq ans, quatre avant le début du programme et un après, comme le montre la figure.
De plus, imaginons que les données montrent que, &lt;em&gt;avant&lt;/em&gt; le début du traitement, les résultats moyens des groupes traité et de contrôle &lt;em&gt;évoluaient différemment&lt;/em&gt;.
En effet, la figure ci-dessus montre un &lt;em&gt;écart croissant&lt;/em&gt; entre leurs résultats moyens au cours de la période &lt;em&gt;pré&lt;/em&gt;-traitement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compte tenu de ces données, devrions-nous utiliser la méthode de différence de différences pour estimer l&amp;rsquo;effet du programme sur l&amp;rsquo;emploi ?
Non.
Pour rappel, cette méthode repose sur l&amp;rsquo;hypothèse clé que, &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence du traitement&lt;/em&gt;, les résultats des groupes traité et de contrôle auraient évolué de la même façon, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;ils auraient suivi une &lt;em&gt;tendance commune&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Néanmoins, la tendance &lt;em&gt;différentielle&lt;/em&gt; observée &lt;em&gt;avant&lt;/em&gt; le programme soulève de sérieux doutes sur la possibilité qu&amp;rsquo;une &lt;em&gt;tendance commune&lt;/em&gt; aurait prévalu &lt;em&gt;après&lt;/em&gt;, si le traitement n&amp;rsquo;avait pas eu lieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autor et ses co-auteurs répondent à cette préoccupation en permettant au groupe traité de suivre une tendance différentielle même avant le début du traitement.
Ils interprètent ensuite toute &lt;em&gt;déviation&lt;/em&gt; de cette tendance différentielle comme l&amp;rsquo;effet du traitement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-résultats&#34;&gt;Les résultats&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les résultats de Autor et al. (2016) suggèrent que des prestations d&amp;rsquo;invalidité plus élevées réduisent la participation au marché du travail et le nombre d&amp;rsquo;heures travaillées, validant ainsi les prévisions du modèle néoclassique de travail-loisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus précisément, avant 2001, la &lt;strong&gt;participation au marché du travail&lt;/strong&gt; des vétérans traités avait augmenté à un rythme &lt;em&gt;légèrement plus lent&lt;/em&gt; que celui de leurs pairs de contrôle (-0,15 points de pourcentage par an).
Néanmoins, après 2001, lorsque les vétérans traités ont commencé à avoir droit à des prestations plus élevées, leur participation au marché du travail a évolué à un rythme &lt;em&gt;bien plus lent&lt;/em&gt; (-0,33 au lieu de -0,15 points de pourcentage par an).
Cette croissance plus faible après 2001 suggère donc que les prestations d&amp;rsquo;invalidité plus élevées offertes aux vétérans du Vietnam servant sur le terrain ont réduit leur participation au marché du travail de 0,18 point de pourcentage par an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un schéma similaire se retrouve pour les &lt;strong&gt;revenus salariaux&lt;/strong&gt;.
En particulier, après 2001, les revenus moyens des vétérans traités ont augmenté à un rythme &lt;em&gt;significativement plus lent&lt;/em&gt; que celui de leurs homologues de contrôle, bien plus lent &lt;em&gt;qu&amp;rsquo;avant&lt;/em&gt; (-0,7 au lieu de -0,2 points log par an).
Bien que cette réduction des revenus salariaux puisse simplement découler d&amp;rsquo;une participation moindre au marché du travail (&amp;ldquo;marge &lt;em&gt;extensive&lt;/em&gt;&amp;rdquo;), les auteurs montrent qu&amp;rsquo;elle peut également provenir d&amp;rsquo;une réduction du nombre d&amp;rsquo;heures travaillées (&amp;ldquo;marge &lt;em&gt;intensive&lt;/em&gt;&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une analyse complémentaire, les auteurs montrent qu&amp;rsquo;un point de pourcentage d&amp;rsquo;augmentation de la réception des prestations réduit la fraction de vétérans travaillant de 0,18 point, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;environ un vétéran quitte le marché du travail pour chaque cinq vétérans nouvellement récompensés de prestations d&amp;rsquo;invalidité.
De plus, ils estiment également que chaque mille dollars de prestations d&amp;rsquo;invalidité réduit la probabilité qu&amp;rsquo;un vétéran travaille d&amp;rsquo;environ 0,79 point de pourcentage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une analyse complémentaire, les auteurs montrent qu&amp;rsquo;une augmentation d&amp;rsquo;un point de pourcentage du taux de vétérans touchant des prestations d&amp;rsquo;invalidité a réduit la proportion de vétérans travaillant de 0,18 point.
En d&amp;rsquo;autres termes, environ un vétéran sur cinq ayant récemment obtenu des prestations d&amp;rsquo;invalidité a quitté le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leffet-des-allocations-sociales-sur-lemploi-des-jeunes-en-france&#34;&gt;L&amp;rsquo;effet des allocations sociales sur l&amp;rsquo;emploi des jeunes en France&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons vu en classe, le modèle néoclassique travail-loisir prédit que les programmes d&amp;rsquo;aide sociale typiques créent des désincitations au travail, en particulier pour les travailleurs à bas salaires.
Deux forces sont en jeu.
Premièrement, ces programmes comprennent une subvention en espèces qui augmente la demande de loisirs par un effet de revenu.
Deuxièmement, ils imposent également une &amp;ldquo;taxe&amp;rdquo; sur les revenus du travail qui réduit le coût d&amp;rsquo;opportunité du loisir.
Ce coût d&amp;rsquo;opportunité plus faible augmente encore la demande de loisirs par un effet de substitution.
En particulier, les programmes traditionnels de revenu minimum taxent les salaires à un taux de 100 % jusqu&amp;rsquo;à ce que le travailleur ne soit plus éligible à l&amp;rsquo;aide sociale.
En effet, le gouvernement déduit un euro d&amp;rsquo;allocations sociales pour chaque euro gagné sur le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le type de programme d&amp;rsquo;aide sociale qui était disponible en France avant 2009, appelé &lt;em&gt;&amp;ldquo;Revenu Minimum d&amp;rsquo;Insertion&amp;rdquo;&lt;/em&gt; (RMI).
Ce programme taxait essentiellement les salaires à un taux de 100 % ; réduisant ainsi probablement la participation au marché du travail, en particulier chez les travailleurs à bas salaires (comme les jeunes ayant abandonné leurs études).
Pour remédier à ces désincitations au travail, le gouvernement français a introduit en 2009 un nouveau programme d&amp;rsquo;aide sociale, appelé &lt;em&gt;&amp;ldquo;Revenu de Solidarité Active&amp;rdquo;&lt;/em&gt; (RSA).
Ce nouveau programme taxe les salaires à un taux de 38 % plutôt que de 100 %, augmentant ainsi probablement la participation au marché du travail par un effet de substitution (il a de nouveau rendu le loisir coûteux !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bargain et Doorly (2018) examinent les effets de ces deux programmes d&amp;rsquo;aide sociale sur le taux d&amp;rsquo;emploi, en particulier chez les jeunes ayant abandonné l&amp;rsquo;école secondaire.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-politique&#34;&gt;La politique&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;en 2009, le RMI jouait le rôle de prestation de dernier recours pour ceux qui n&amp;rsquo;étaient pas éligibles ou avaient épuisé d&amp;rsquo;autres prestations sociales.
Pour être éligibles au RMI, les individus devaient avoir &lt;em&gt;au moins 25 ans&lt;/em&gt; (ou moins, avec un enfant à charge) et ne pas être inscrits à l&amp;rsquo;école.
De plus, ils devaient signer un &amp;ldquo;contrat d&amp;rsquo;intégration&amp;rdquo;.
Cependant, dans la pratique, il n&amp;rsquo;y avait pas d&amp;rsquo;obligation réelle de chercher activement un emploi ou de suivre une formation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le RMI pouvait être réclamé indéfiniment et était souvent complété par des subventions au logement.
Pour les personnes sans emploi, le revenu total non salarial provenant du RMI et des subventions au logement pouvait être 150 % plus élevé si elles avaient &lt;em&gt;25 ans plutôt que 24 ans&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette allocation généreuse, associée à une taxe de 100 % sur les revenus du travail, décourageait probablement les personnes de 25 ans ou plus de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 2009, le RSA a remplacé le RMI, réduisant la taxe sur les revenus salariaux de 100 à 38 %, tout en maintenant les mêmes conditions d&amp;rsquo;âge et la durée illimitée des allocations.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-données-1&#34;&gt;Les données&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Bargain et Doorly (2018) s&amp;rsquo;appuient sur les données du recensement français pour les années 1999 et 2004-2011.
Ces données contiennent des informations sur l&amp;rsquo;âge, l&amp;rsquo;emploi, le type de contrat, la durée de travail, le statut marital et le type de ménage.
L&amp;rsquo;échantillon d&amp;rsquo;analyse comprend des travailleurs potentiels âgés de 20 à 30 ans qui sont &lt;em&gt;célibataires et n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;enfants&lt;/em&gt;.
Ces individus n&amp;rsquo;étaient éligibles au RMI que s&amp;rsquo;ils avaient au moins 25 ans.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-méthodologie-1&#34;&gt;La méthodologie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Cette limite d&amp;rsquo;âge de 25 ans crée une discontinuité pour estimer l&amp;rsquo;effet du RMI sur l&amp;rsquo;emploi.
En particulier, Bargain et Doorly comparent les taux d&amp;rsquo;emploi de ceux &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; au-dessus et &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; en-dessous de 25 ans.
Bien que ceux de plus et moins de 25 ans puissent différer sur de nombreux aspects pertinents, ceux juste au-dessus et en-dessous de cette limite d&amp;rsquo;âge sont probablement comparables.
Si tel est le cas, nous pouvons interpréter tout saut dans leur taux d&amp;rsquo;emploi au niveau du seuil comme l&amp;rsquo;effet du RMI.
Plus précisément, si le taux d&amp;rsquo;emploi changeait de manière continue autour du seuil &lt;em&gt;en l&amp;rsquo;absence du traitement&lt;/em&gt;, tout saut observé dans l&amp;rsquo;emploi à ce seuil refléterait l&amp;rsquo;effet du traitement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que le RSA ait maintenu le seuil d&amp;rsquo;éligibilité à 25 ans, il a augmenté le rendement du travail en réduisant le taux d&amp;rsquo;imposition des revenus salariaux.
Bargain et Doorley ont donc refait l&amp;rsquo;analyse précédente en utilisant les données de 2010-2011, lorsque le RSA était en place.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-résultats-1&#34;&gt;Les résultats&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les résultats de Bargain et Doorly (2018) confirment les prédictions théoriques du modèle travail-loisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En particulier, ils suggèrent que le RMI a réduit le taux d&amp;rsquo;emploi pour ceux de plus de 25 ans, notamment parmi les individus à bas salaires.
En effet, les résultats indiquent que ceux &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; au-dessus de 25 ans (donc éligibles au RMI) étaient 1,6 point de pourcentage moins susceptibles d&amp;rsquo;être employés que ceux &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; en-dessous de 25 ans (non éligibles au RMI).
De plus, cet effet de traitement sur la probabilité d&amp;rsquo;être employé était beaucoup plus fort pour les décrocheurs du secondaire (-3,9 contre -1,6 points de pourcentage).
La figure suivante, tirée de l&amp;rsquo;étude, illustre ces effets de traitement du RMI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/rd_rmi.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, Bargain et Doorly (2018) suggèrent également que le RSA a contribué à restaurer les incitations au travail parmi les travailleurs pauvres en imposant leurs revenus salariaux au taux de 38 % au lieu de 100 %.
Plus précisément, les auteurs montre que le RSA a réduit la probabilité d&amp;rsquo;emploi de ceux &lt;em&gt;juste&lt;/em&gt; au-dessus de 25 ans d&amp;rsquo;environ 0,8 point de pourcentage, soit environ 3 points de pourcentage &lt;em&gt;moins&lt;/em&gt; que le RMI.
La figure ci-dessous illustre cet effet de traitement du RSA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/rd_rsa_2009.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, les auteurs simulent les effets sur l&amp;rsquo;emploi d&amp;rsquo;une réforme changeant les règles d&amp;rsquo;éligibilité du RSA.
En particulier, depuis 2016, les jeunes &lt;em&gt;de moins&lt;/em&gt; de 25 ans sont également éligibles au RSA, mais seulement s&amp;rsquo;ils travaillent (et gagnent moins qu&amp;rsquo;un certain seuil).
Comme pour leurs homologues plus âgés, leurs revenus du travail sont taxés à un taux de 38 %.
La simulation des auteurs indique que cette prestation &lt;em&gt;en emploi&lt;/em&gt; offerte aux moins de 25 ans augmente leur probabilité de travailler.
La figure suivante montre cet effet de traitement simulé pour la réforme de 2016 du RSA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/rd_rsa_2016.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;references&#34;&gt;References&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Autor, D. H., Duggan, M., Greenberg, K., &amp;amp; Lyle, D. S. (2016). The impact of disability benefits on labor supply: Evidence from the VA&amp;rsquo;s disability compensation program. &lt;em&gt;American Economic Journal: Applied Economics&lt;/em&gt;, 8(3), 31-68.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bargain, O., &amp;amp; Doorley, K. (2017). The Effect of Social Benefits on Youth Employment: Combining Regression Discontinuity and a Behavioral Model. &lt;em&gt;Journal of Human Resources&lt;/em&gt;, 52(4), 1032-1059.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Production domestique</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/production-domestique/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/production-domestique/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;une-version-étendue-du-modèle-néoclassique-travail-loisir&#34;&gt;Une version étendue du modèle néoclassique travail-loisir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce chapitre s&amp;rsquo;appuie sur le chapitre 6 du livre de Blau et Winkler (voir syllabus).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous avons supposé que les individus allouent leur temps entre le travail rémunéré et le loisir.
Cependant, dans la pratique, une grande partie de notre temps est également consacrée à des &lt;strong&gt;activités domestiques&lt;/strong&gt;, telles que cuisiner, faire la lessive et s&amp;rsquo;occuper des enfants ou des parents âgés.&lt;br&gt;
En France, les personnes passent en moyenne trois heures par jour sur les tâches domestiques (&lt;a href=&#34;https://www.insee.fr/fr/statistiques/2123967&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;voir la dernière enquête sur l&amp;rsquo;utilisation du temps de l&amp;rsquo;INSEE&lt;/a&gt;).
Notamment, les femmes consacrent beaucoup plus de temps à ces activités que les hommes, surtout si elles ont des enfants.
Alors que les mères ayant des enfants à charge consacrent environ cinq heures par jour aux tâches domestiques, leurs partenaires masculins n&amp;rsquo;y consacrent qu&amp;rsquo;environ la moitié de ce temps.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Désormais, nous utiliserons le mot &lt;strong&gt;&amp;ldquo;travail&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; pour désigner le temps consacré au travail &lt;em&gt;rémunéré&lt;/em&gt;.
C&amp;rsquo;est-à-dire que, comme auparavant, nous nous référerons au travail &lt;em&gt;marchand&lt;/em&gt; et non au travail domestique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans ce chapitre, nous allons introduire le temps domestique dans le &lt;strong&gt;modèle néoclassique travail-loisir&lt;/strong&gt; que nous avons vu précédemment.&lt;br&gt;
Notre objectif sera de comprendre comment les femmes avec enfants à charge allouent leur temps entre la maison et le travail.
Nous allons explorer comment elles décident de travailler, et si oui, pour combien d&amp;rsquo;heures.
Avec ce modèle étendu à l&amp;rsquo;esprit, nous examinerons ensuite comment les mères peuvent changer leurs décisions d&amp;rsquo;offre de travail en recevant des &lt;strong&gt;subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;entrer dans notre modèle théorique, notez que nous ne traiterons pas de la manière dont les couples prennent des décisions &lt;em&gt;conjointes&lt;/em&gt; sur leur allocation de temps.&lt;br&gt;
Au lieu de cela, pour simplifier, nous allons nous concentrer sur un &lt;em&gt;unique&lt;/em&gt; décideur, généralement une mère avec des enfants à charge, qu&amp;rsquo;elle soit célibataire ou mariée.&lt;br&gt;
Cependant, nous tiendrons compte de son &lt;strong&gt;contexte familial&lt;/strong&gt; en incluant les revenus des autres membres de la famille dans son revenu non salarié.&lt;br&gt;
Les changements dans les revenus de ses proches (en particulier, de son partenaire) modifieront à leur tour la contrainte budgétaire de la mère et son choix optimal.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;préférences&#34;&gt;Préférences&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que l&amp;rsquo;individu tire satisfaction (utilité) de la consommation des biens et services produits avec des &lt;strong&gt;biens/services &lt;em&gt;marchands&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; et du &lt;strong&gt;temps &lt;em&gt;non marchand&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (temps domestique).&lt;br&gt;
Les biens et services qu&amp;rsquo;elle aime consommer peuvent inclure un dîner avec des amis à la maison, des enfants en bonne santé, une maison propre ou de courtes vacances.
Tous ceux-ci nécessitent non seulement d&amp;rsquo;acheter des biens et services sur le marché (tels que des ingrédients alimentaires, des produits de nettoyage, et des billets de transport), mais aussi d&amp;rsquo;y consacrer son &lt;em&gt;propre&lt;/em&gt; temps (en cuisinant, en jouant avec les enfants, en faisant le ménage, en organisant un voyage, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme dans les chapitres précédents, nous supposons que l&amp;rsquo;individu choisit le panier de biens marchands et temps non marchand qui &lt;strong&gt;maximise son utilité&lt;/strong&gt;, compte tenu de sa contrainte budgétaire.
Bien que ces facteurs de production ne lui apportent pas &lt;em&gt;directement&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;utilité, ils contribuent à produire les biens et services qu&amp;rsquo;elle aime.
Nous pouvons donc exprimer la fonction d&amp;rsquo;utilité de l&amp;rsquo;individu en termes de biens marchand $(C_{M})$ et de temps non marchand $(h_{NM})$, les deux facteurs permettant produire ce qu&amp;rsquo;elle aime consommer.&lt;br&gt;
Les courbes d&amp;rsquo;indifférence représentant cette fonction d&amp;rsquo;utilité &lt;em&gt;indirecte&lt;/em&gt; remplissent les mêmes propriétés discutées dans les chapitres précédents.&lt;br&gt;
La figure ci-dessous montre deux courbes d&amp;rsquo;indifférence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_indifference_curves.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour rappel, chaque courbe d&amp;rsquo;indifférence montre les différentes combinaisons de biens marchands $(C_{M})$ et de temps non marchand $(h_{NM})$ donnant le &lt;em&gt;même niveau d&amp;rsquo;utilité&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
De plus, la pente de ces courbes capture combien l&amp;rsquo;individu est prêt à substituer des biens marchands au temps non marchand.
Cette pente est plus raide lorsque le temps non marchand est relativement rare : lorsque l&amp;rsquo;individu dispose de beaucoup de biens marchands mais de peu de temps non marchand, elle est moins prête à renoncer à ce temps pour obtenir davantage de biens achetés.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;substitution-entre-biens-marchands-et-temps-non-marchand&#34;&gt;Substitution entre biens marchands et temps non marchand&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contrairement aux chapitres précédents, l&amp;rsquo;individu peut maintenant substituer des biens marchands au temps non marchand de &lt;em&gt;deux&lt;/em&gt; manières, dans la consommation et la production.&lt;br&gt;
Discutons chacune d&amp;rsquo;elles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Substitution dans la consommation&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manière générale, certaines biens et services nécessitent de grandes quantités de biens/services marchands mais peu de temps non-marchand, tandis que d&amp;rsquo;autres nécessitent l&amp;rsquo;inverse.
Par exemple, comparez un dîner entre amis dans un restaurant étoilé à un dîner avec eux à la maison.
Le premier peut coûter une bonne part de votre salaire journalier mais peu de temps personnel, tandis que le second peut être nettement plus abordable mais nécessiter beaucoup de temps pour cuisiner et nettoyer après le départ des invités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La substitution dans la consommation implique donc de substituer des biens/services qui sont intensifs en biens marchands à ceux intensifs en temps non marchand (ou vice versa).
Par exemple, l&amp;rsquo;individu peut être prêt à substituer un dîner dans un restaurant étoilé par deux dîners organisés chez elle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Substitution dans la production&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans de nombreux cas, le même bien/service peut être produit avec &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; de grandes quantités de biens/services marchands &lt;em&gt;soit&lt;/em&gt; beaucoup de temps non marchand.
Par exemple, vous pouvez avoir une maison propre soit en embauchant quelqu&amp;rsquo;un, soit en la nettoyant vous-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La substitution dans la production consiste donc à substituer des techniques de production qui sont intensives en biens marchands à celles intensives en temps non marchand (ou l&amp;rsquo;inverse).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;comparaison-des-courbes-dindifférence-entre-individus&#34;&gt;Comparaison des courbes d&amp;rsquo;indifférence entre individus&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La pente d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;indifférence reflète l&amp;rsquo;ampleur de la substitution entre les biens marchands et le temps non-marchand, tant au niveau de la consommation que de la production.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En particulier, les individus qui attachent une valeur relative plus élevée aux biens de consommation intensifs en temps auront des courbes d&amp;rsquo;indifférence plus raides.
Par exemple, certaines personnes peuvent simplement valoriser hautement le fait &lt;em&gt;d&amp;rsquo;accueillir&lt;/em&gt; des amis pour un dîner.
Ces individus ne seront donc pas facilement convaincus de substituer des biens marchands au temps non-marchand, du moins en ce qui concerne le dîner entre amis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, ceux qui supportent une plus grande charge de travail domestique et de responsabilités familiales trouveront plus difficile de renoncer à du temps non-marchand dans la production, ayant ainsi aussi des courbes d&amp;rsquo;indifférence plus raides.
En particulier, les femmes avec des familles qui adhèrent à des rôles de genre traditionnels peuvent ressentir une pression sociale pour passer plus de temps à la maison.
Si tel est le cas, elles auront plus de mal à substituer des biens marchands à leur temps domestique pour &amp;ldquo;produire&amp;rdquo; des enfants en bonne santé, des repas nutritifs, une maison propre, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-contrainte-budgétaire&#34;&gt;La contrainte budgétaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que l&amp;rsquo;individu a $T$ heures par semaine à allouer entre les activités de marché et les activités non-marchandes (domestiques).&lt;br&gt;
De plus, elle a $V$ euros par semaine de revenu non salarial (qui peut inclure le revenu d&amp;rsquo;un partenaire), et reçoit un salaire de $w$ euros pour chaque heure travaillée sur le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure ci-dessous montre la contrainte budgétaire de l&amp;rsquo;individu : toutes les combinaisons de temps non-marchand et de biens de marchands parmi lesquelles elle peut choisir, compte tenu de son revenu non salarial et de son salaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_budget_constraint.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons fait précédemment, nous appellerons le panier $E$ dans la figure le &lt;strong&gt;&amp;ldquo;point de dotation&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-décision-de-travailler&#34;&gt;La décision de travailler&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comme dans le modèle simple travail-loisir que nous avons vu précédemment, l&amp;rsquo;individu choisira de travailler si son salaire de marché $(w)$ est supérieur à son salaire de réserve $(w^{r})$.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rappel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;salaire de réserve&lt;/strong&gt; $(w^{r})$ est la compensation monétaire qui rend l&amp;rsquo;individu indifférent entre travailler ou ne pas travailler sur le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Étant donné la contrainte budgétaire dans la figure précédente, le salaire de réserve de l&amp;rsquo;individu est égal à la pente de la courbe d&amp;rsquo;indifférence (en valeur absolue) au point de dotation $E$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, l&amp;rsquo;individu choisira de rejoindre la force de travail si et seulement si :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$w&amp;gt;w^{r}=\left(\frac{MU_{h_{NM}}}{MU_{C_{NM}}}\right)_{\bigr\rvert h_{NM}=T,C_{NM}=V}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, nous pouvons prédire que, toutes choses égales par ailleurs, les femmes seront plus susceptibles de travailler si elles ont des salaires plus élevés (si leur temps de marché est mieux rémunéré).
En revanche, elles seront moins susceptibles de travailler si leurs courbes d&amp;rsquo;indifférence sont plus raides (si elles attribuent plus de valeur au temps non-marchand).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-valeur-du-temps-marchand-boldsymbolw&#34;&gt;La valeur du temps marchand $\boldsymbol{(w)}$&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Des salaires plus élevés augmentent le coût d&amp;rsquo;opportunité du temps passé dans des activités non-marchandes.
Ainsi, ils augmentent la propension des femmes à travailler par un &lt;strong&gt;effet de substitution&lt;/strong&gt;.
Cela ne signifie &lt;em&gt;pas&lt;/em&gt; qu&amp;rsquo;une augmentation de salaire donnée va tirer &lt;em&gt;toutes&lt;/em&gt; les femmes inactives dans la force de travail.
Certaines auront des salaires de réserve trop élevés pour les inciter à travailler.
Cependant, d&amp;rsquo;autres avec des salaires de réserve plus faibles commenceront à travailler.
La figure ci-dessous illustre ce second cas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_wages_lfp.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À un salaire initial de $w_{0}$, l&amp;rsquo;individu maximise son utilité en restant à son point de dotation $E$, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elle reste en dehors de la force de travail $(w_{0}&amp;lt;w^{r})$.&lt;br&gt;
Cependant, à un nouveau salaire de $w_{1}&amp;gt;w_{0}$, elle maximise son utilité en passant au panier $B$, choisissant d&amp;rsquo;entrer sur le marché du travail $(w_{1}&amp;gt;w^{r})$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet effet prédit des salaires sur la participation au marché du travail peut partiellement expliquer pourquoi les femmes (et les hommes) ayant des niveaux d&amp;rsquo;éducation plus élevés sont plus susceptibles de travailler.&lt;br&gt;
Par exemple, en France, les femmes diplômées du supérieur sont 18 points de pourcentage plus susceptibles de participer au marché du travail que celles qui n&amp;rsquo;en ont pas &lt;a href=&#34;https://www.strategie.gouv.fr/publications/influence-diplome-participation-marche-travail&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(voir &lt;em&gt;&amp;ldquo;Quelle influence du diplôme sur la participation au marché du travail ?&amp;rdquo;&lt;/em&gt; par France Stratégie)&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;
Notez, cependant, que cette &lt;em&gt;corrélation&lt;/em&gt; entre l&amp;rsquo;éducation et la participation au marché du travail peut non seulement refléter l&amp;rsquo;effet causal des salaires sur les incitations à travailler, mais aussi une &amp;ldquo;auto-sélection&amp;rdquo; : ces femmes qui prévoient de travailler davantage au cours de leurs années d&amp;rsquo;adulte (car, par exemple, elles ou leurs familles valorisent davantage le &amp;ldquo;succès&amp;rdquo; professionnel) peuvent &lt;em&gt;choisir&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;investir plus dans leur éducation.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-valeur-du-temps-non-marchand-boldsymbolwr&#34;&gt;La valeur du temps non marchand $\boldsymbol{(w^{r})}$&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Préférences&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La valeur du temps non marchand dépend des goûts de l&amp;rsquo;individu et des restrictions pour substituer des biens marchands au temps non-marchand.
En particulier, les femmes avec un goût plus prononcé pour le temps non marchand, ou avec des contraintes plus strictes pour le substituer avec des biens marchands, auront des courbes d&amp;rsquo;indifférence plus raides, donc des salaires de réserve plus élevés.
Ainsi, toutes choses égales par ailleurs, ces femmes seront moins susceptibles de rejoindre la population active.&lt;/p&gt;
&lt;!---
Autrement dit, les femmes qui nécessitent une compensation monétaire plus élevée pour renoncer à une heure de temps non-marchand auront moins de chances de travailler sur le marché du travail (d&#39;autres facteurs restant constants).
--&gt;
&lt;p&gt;Les goûts et les restrictions pour substituer des biens marchands au temps hors du marché du travail peuvent dépendre fortement de la &lt;strong&gt;présence de nourrissons et de jeunes enfants&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Considérons deux femmes différentes : Camille qui a un enfant à charge de plus de cinq ans et Marine qui a un &lt;em&gt;petit&lt;/em&gt; enfant de moins de douze mois.
Tous les autres facteurs étant égaux, nous pouvons nous attendre à ce que Marine soit moins susceptible que Camille de choisir de travailler.
En effet, bien que les femmes puissent acheter des services de garde d&amp;rsquo;enfants sur le marché, elles peuvent avoir besoin &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; vouloir s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants &lt;em&gt;elles-mêmes&lt;/em&gt;, surtout lorsqu&amp;rsquo;elles ont des &lt;em&gt;petits&lt;/em&gt; enfants.
Si tel est le cas, les courbes d&amp;rsquo;indifférence de Marine seront plus raides que celles de Camille.
Cette pente plus raide reflète que Marine, qui a un enfant de moins de 12 mois, a plus de mal à utiliser des techniques de production qui sont intensives en biens marchands (substitution dans la production), comme manger au restaurant.
En outre, cela reflète qu&amp;rsquo;elle a une préférence plus prononcée pour consommer des biens qui demandent plus de temps domestique (substitution dans la consommation), comme s&amp;rsquo;occuper de son enfant &lt;em&gt;elle-même&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les deux figures ci-dessous illustrent le choix optimal de Camille et Marine.
Nous supposons qu&amp;rsquo;elles ont le même salaire de marché $w$ et revenu non salarial $V$.
De plus, nous supposons qu&amp;rsquo;elles ont des préférences identiques pour les biens marchands et le temps non marchand, &lt;em&gt;à l&amp;rsquo;exception&lt;/em&gt; de leurs responsabilités familiales et de leurs préférences en tant que mères.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Camille rejoint la force de travail : $w &amp;gt; w^{r}$&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/camille.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Marine ne rejoint pas la force de travail : $w \leq w^{r}$&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/marine.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de noter que les goûts et les restrictions des femmes concernant l&amp;rsquo;échange de temps domestique contre des biens marchands peuvent également être influencés par &lt;strong&gt;des normes sociales et des attitudes&lt;/strong&gt; envers leur rôle sur le marché du travail et au sein du ménage.
Toutes choses égales par ailleurs, les femmes seront moins susceptibles de travailler, ou travailleront moins d&amp;rsquo;heures, si leurs familles adhèrent à la division traditionnelle du travail dans laquelle les hommes se spécialisent dans le travail de marché et les femmes dans le travail domestique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Revenu non salarial&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La valeur du temps non marchand dépend également du revenu non salarial de l&amp;rsquo;individu, qui peut inclure les revenus d&amp;rsquo;un partenaire.
Pour les personnes mariées, la source principale de revenu non-salarié est souvent le revenu de leur conjoint.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hypothèse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous supposons que le temps non marchand est un bien &lt;em&gt;&amp;ldquo;normal&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.
C&amp;rsquo;est-à-dire que nous supposons que l&amp;rsquo;individu demande plus de temps non marchand (d&amp;rsquo;où elle travaille moins) lorsque son revenu augmente (à salaire constant).
Dans le modèle travail-loisir que nous avons abordé dans les chapitres précédents, nous avons aussi supposé que le loisir (également le temps passé en dehors du marché du travail) était un bien normal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, un revenu non salarial plus élevé augmente la demande de temps non marchand, et réduit les heures de travail sur le marché, par un &lt;strong&gt;effet revenu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fait, certains individus peuvent se retirer complètement du marché du travail lorsque leur revenu non salarial est élevé.
Donc, toutes choses égales par ailleurs, les femmes dont les partenaires gagnent plus sont moins susceptibles de travailler.
La figure ci-dessous illustre cet effet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_income_increase.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque son revenu non salarial s&amp;rsquo;élève à $V_{0}$, l&amp;rsquo;individu maximise son utilité en choisissant le panier $A$, travaillant donc $T-h_{NM,0}^{\star}$ heures par semaine (et consommant $C_{M,0}^{\star}$ euros/semaine de biens marchands).&lt;br&gt;
Néanmoins, une fois que son revenu non salarial atteint $V_{1}$, elle maximise son utilité en étant à son &lt;em&gt;nouveau&lt;/em&gt; point de dotation $(E_{1})$, quittant ainsi le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi son nouveau revenu non salarial l&amp;rsquo;incite-t-il à faire ce choix ?&lt;br&gt;
Un revenu non salarial plus élevé $(V_{1}&amp;gt;V_{0})$ augmente le salaire de réserve de l&amp;rsquo;individu $(w_{1}^{r}&amp;gt;w_{0}^{r})$ en lui permettant de consommer plus de biens marchands à son point de dotation, augmentant ainsi la &lt;em&gt;valeur relative&lt;/em&gt; du temps non marchand à 0 heures de travail.&lt;br&gt;
En d&amp;rsquo;autres termes, l&amp;rsquo;individu a besoin d&amp;rsquo;une compensation plus élevée pour renoncer à une heure de temps non marchand si elle peut consommer &amp;ldquo;beaucoup de&amp;rdquo; biens marchands sans faire de travail rémunéré.&lt;br&gt;
Dans la figure ci-dessus, l&amp;rsquo;augmentation du revenu non salarial de l&amp;rsquo;individu est &lt;em&gt;suffisamment importante&lt;/em&gt; pour porter son salaire de réserve &lt;em&gt;au-dessus&lt;/em&gt; de son salaire de marché $(w_{1}^{r}&amp;gt;w)$, ce qui l&amp;rsquo;incite à quitter complètement le marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figure illustre également que les femmes mariées, qui ne sont pas dans la force de travail, seront plus susceptibles de travailler si le revenu de leurs maris diminue (par exemple, s&amp;rsquo;ils perdent leur emploi lors d&amp;rsquo;une récession économique).&lt;br&gt;
Cet effet est appelé le &lt;strong&gt;&amp;ldquo;effet du travailleur ajouté&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heures-de-travail&#34;&gt;Heures de travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ceux qui rejoignent la force de travail maximisent leur utilité en travaillant jusqu&amp;rsquo;à ce que leur taux marginal de substitution entre les biens marchands et le temps non marchand (en valeur absolue) soit égal à leur salaire de marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est-à-dire,
$$\left(\frac{MU_{h_{NM}}}{MU_{C_{M}}}\right)_{\bigr\rvert  h_{NM}^{\star},C_{NM}^{\star}}=w$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les heures de travail optimales des femmes $(T-h_{NM}^{\star})$ dépendent donc de leurs goûts &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; leurs contraintes pour substituer du temps non marchand par des biens du marché (côté droit de la condition ci-dessus).
Par exemple, les femmes qui sont plus orientées vers la carrière trouveront optimal de travailler plus d&amp;rsquo;heures, tous les autres facteurs étant égaux.
En outre, les femmes ayant des petits enfants choisiront de travailler moins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix des heures de travail des femmes dépend également de leur revenu non salarial.
En effet, comme nous l&amp;rsquo;avons mentionné auparavant, un revenu non salarial plus élevé augmente la demande de temps non-marchand et réduit ainsi les heures de travail sur le marché (effet revenu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, les heures de travail des femmes dépendent également du salaire de marché qu&amp;rsquo;elles peuvent obtenir.
Des salaires plus élevés leur permettent de consommer plus de biens marchands &lt;em&gt;et de temps non-marchand&lt;/em&gt;, les incitant ainsi à travailler moins d&amp;rsquo;heures (effet revenu).
Néanmoins, des salaires plus élevés augmentent aussi le coût d&amp;rsquo;opportunité du temps non-marchand, encourageant ainsi les femmes à travailler plus d&amp;rsquo;heures (effet de substitution).
L&amp;rsquo;effet net de ces deux forces est théoriquement ambigu.
Cependant, la plupart des études empiriques suggèrent que l&amp;rsquo;effet de substitution domine.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;exercices&#34;&gt;Exercices&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les exercices suivants sont extraits du Chapitre 6 du livre d&amp;rsquo;Ehrenberg et al. (voir le syllabus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercice 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La phrase suivante est-elle vraie, fausse ou incertaine ? Pourquoi ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Si le conjoint d’une femme obtient une augmentation de salaire, elle a tendance à travailler moins, mais si c’est elle qui obtient une augmentation, elle a tendance à travailler plus.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercice 2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement souhaite fournir des incitations pour que les mères célibataires entrent sur le marché du
travail et obtiennent un emploi.
En particulier, le gouvernement envisage de payer 20 euros par jour aux mères célibataires ayant de jeunes enfants si elles travaillent au moins six heures par jour, cinq jours par semaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tracez une contrainte budgétaire journalière actuelle pour une mère célibataire, puis tracez la contrainte qui serait créée par la subvention de 20 euros.
Discutez des effets probables sur la participation au marché du travail et les heures travaillées des mères éligibles à la subvention.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Application des politiques II</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/garde-denfants/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/garde-denfants/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;subventions-à-la-garde-denfants&#34;&gt;Subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce chapitre s&amp;rsquo;appuie sur le chapitre 6 du livre de Blau et Winkler (voir syllabus).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons vu dans le dernier chapitre, la présence de jeunes enfants dans le ménage peut être un facteur dissuasif important pour la participation des femmes au marché du travail.
Nous allons donc maintenant examiner l&amp;rsquo;effet des subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants sur leur décision de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le modèle de production domestique nous aide à prédire que ces subventions peuvent augmenter la probabilité que les femmes travaillent sur le marché.&lt;br&gt;
Traçons cet effet.
Nous montrerons d&amp;rsquo;abord comment les &lt;strong&gt;coûts de garde d&amp;rsquo;enfants&lt;/strong&gt; peuvent réduire les incitations au travail, incitant certaines femmes à quitter la population active.
Ensuite, nous montrerons comment la &lt;strong&gt;garde d&amp;rsquo;enfants subventionnée&lt;/strong&gt; peut encourager certaines de ces femmes, qui &lt;em&gt;autrement&lt;/em&gt; ne travailleraient pas, à commencer à travailler.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leffet-des-coûts-de-garde-denfants-sur-la-participation-au-marché-du-travail&#34;&gt;L&amp;rsquo;effet des coûts de garde d&amp;rsquo;enfants sur la participation au marché du travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Supposons que Yannick, mère de jeunes enfants, gagne $w$ euros par heure si elle travaille sur le marché.
Cependant, elle doit payer $c$ euros en services de garde pour chaque heure où elle n&amp;rsquo;est pas avec ses enfants.&lt;br&gt;
Les coûts de garde d&amp;rsquo;enfants imposent donc une taxe sur son travail, réduisant son salaire &lt;em&gt;net&lt;/em&gt; à $w-c$ euros/heure.
En conséquence, ces coûts peuvent l&amp;rsquo;encourager à rester en dehors du marché du travail.
Le graphique ci-dessous illustre cet effet négatif sur sa décision de travailler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_budget_chilcare_a.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un salaire net de $w$, Yannick maximise son utilité en choisissant le panier $A$, travaillant ainsi $T-h_{NM,0}^{\star}$ heures sur le marché du travail.
Cependant, avec un salaire net de seulement $w-c$, elle maximise son utilité en restant à son point de dotation $E$, se retirant ainsi de la population active.
Les coûts de garde d&amp;rsquo;enfants sont donc suffisamment élevés pour abaisser son salaire net &lt;em&gt;en dessous&lt;/em&gt; de son salaire de réserve $(w-c&amp;lt;w^{r})$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux forces entrent en jeu dans la décision de Yannick d&amp;rsquo;arrêter de travailler (passer de $A$ à $E$) : l&amp;rsquo;effet revenu et l&amp;rsquo;effet de substitution.&lt;br&gt;
D&amp;rsquo;abord, les coûts de garde d&amp;rsquo;enfants diminuent son revenu : elle peut se permettre moins de paniers de $C_{M}$ et $h_{NM}$ lorsqu&amp;rsquo;elle gagne $w-c$ plutôt que $w$ par heure de travail.
Par conséquent, elle diminue sa demande de temps non marchand (un bien &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt;) et &lt;em&gt;augmente&lt;/em&gt; ses heures de travail (effet de revenu).&lt;br&gt;
Ensuite, les coûts de garde d&amp;rsquo;enfants réduisent le prix du temps hors marché.
Ce prix plus bas (coût d&amp;rsquo;opportunité plus failble) incite Yannick à augmenter sa demande de temps non marchand et à &lt;em&gt;réduire&lt;/em&gt; ses heures de travail (effet de substitution).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cet exemple, l&amp;rsquo;effet substitution est dominant et suffisamment fort pour pousser Yannick hors du marché du travail.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leffet-des-subventions-à-la-garde-denfants-sur-la-participation-au-marché-du-travail&#34;&gt;L&amp;rsquo;effet des subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants sur la participation au marché du travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Explorons maintenant comment Yannick pourrait réagir à la subvention des services de garde d&amp;rsquo;enfants.
Le graphique ci-dessous montre son choix optimal lorsqu&amp;rsquo;elle reçoit une subvention de $s$ euros pour chaque heure de garde achetée sur le marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://leda-inga.github.io/img/household_budget_chilcare_b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans subvention, Yannick reçoit un salaire &lt;em&gt;net&lt;/em&gt; de $w-c$ euros/heure.
À ce salaire, elle maximise son utilité en restant à son point de dotation $E$, donc hors du marché du travail.
C&amp;rsquo;est le choix optimal dont nous avons parlé auparavant.
Cependant, avec la subvention, elle reçoit un salaire &lt;em&gt;net&lt;/em&gt; de $w-c+s$.
Avec ce salaire &lt;em&gt;plus élevé&lt;/em&gt;, elle maximise son utilité en se déplaçant au panier $B$, rejoignant ainsi la population active et travaillant $T-h_{NM,2}^{\star}$ heures.
La subvention est donc suffisamment élevée pour augmenter son salaire net &lt;em&gt;au-dessus&lt;/em&gt; de son salaire de réserve $(w-c+s&amp;gt;w^{r})$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi Yannick choisit-elle de passer de $E$ à $B$ ?&lt;br&gt;
La subvention à la garde d&amp;rsquo;enfants augmente le coût d&amp;rsquo;opportunité de son temps non marchand, l&amp;rsquo;encourageant ainsi à réduire les heures qu&amp;rsquo;elle consacre aux activités hors marché et à commencer à travailler.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quel est l&amp;rsquo;effet des subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants sur les &lt;em&gt;heures de travail&lt;/em&gt; des mères qui sont &lt;em&gt;déjà&lt;/em&gt; dans la population active ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les mères inactives, les subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants augmentent &lt;em&gt;sans ambiguïté&lt;/em&gt; la probabilité qu&amp;rsquo;elles entrent sur le marché du travail, par un effet de substitution.
En revanche, pour les mères actives, ces subventions ont un effet &lt;em&gt;ambigu&lt;/em&gt; sur leurs heures de travail.
En particulier, ces mères ne travailleront plus d&amp;rsquo;heures que si l&amp;rsquo;effet de substitution domine l&amp;rsquo;effet revenu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi pouvons-nous faire une prédiction &lt;em&gt;claire&lt;/em&gt; concernant l&amp;rsquo;effet des subventions à la garde d&amp;rsquo;enfants sur la participation au marché du travail, mais pas sur les heures travaillées ?
Parce qu&amp;rsquo;une augmentation des salaires nets (ici, en raison d&amp;rsquo;une garde d&amp;rsquo;enfants subventionnée) ne crée un effet revenu que si l&amp;rsquo;individu travaille &lt;em&gt;déjà&lt;/em&gt; sur le marché.
Si ce n&amp;rsquo;est pas le cas, une augmentation de son salaire net n&amp;rsquo;a aucun effet sur son revenu réel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;exercises&#34;&gt;Exercises&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercise 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cet exercice est tiré du chapitre 7 du livre de Tito Boeri et Jan Van Ours (voir syllabus).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les préférences d&amp;rsquo;Elena pour les biens achetés sur le marché $(C)$ et les biens produits à la maison $(D)$ peuvent être exprimées comme suit :
$$U = CD$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elena dispose de 100 heures par semaine à répartir entre le travail sur le marché et la production domestique.
Elle peut produire des biens domestiques $D$ à l&amp;rsquo;aide de la technologie suivante :
$$f(h_{D}) =\sqrt h_{D}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;où $h_{D}$ désigne les heures qu&amp;rsquo;elle consacre au travail domestique.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Quelle est sa répartition optimale du temps entre le travail sur le marché et la production domestique si elle gagne 10 euros de l&amp;rsquo;heure ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Supposons maintenant qu&amp;rsquo;Elena ait un enfant.
Etant donné la valeur supplémentaire du temps passé avec son enfant, sa fonction d&amp;rsquo;utilité devient $U = CD^2$.&lt;br&gt;
Par ailleurs, toute heure passée loin de son enfant implique un coût de 5 euros à payer à une baby-sitter.&lt;br&gt;
Comment cela affecte-t-il la répartition de son temps entre le travail et la maison ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyse empirique</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/analyse-empirique-ii/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/courses/protection_sociale/analyse-empirique-ii/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;analyse-empirique-ii&#34;&gt;Analyse empirique II&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme discuté dans le chapitre précédent, des coûts de garde d&amp;rsquo;enfants plus bas peuvent encourager les mères à entrer sur le marché du travail en augmentant leurs salaires &lt;em&gt;nets&lt;/em&gt;.
De plus, cela peut également inciter celles qui sont déjà sur le marché du travail à travailler plus d&amp;rsquo;heures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce chapitre, nous discuterons des résultats de deux articles qui évaluent les effets de la réduction des coûts de garde d&amp;rsquo;enfants sur l&amp;rsquo;offre de travail des femmes.
Le premier se concentre sur des subventions de garde d&amp;rsquo;enfants plus élevées en France, tandis que le second examine l&amp;rsquo;allongement de la journée scolaire dans les écoles élémentaires publiques au Mexique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces articles nous permettent de souligner deux points.
Premièrement, les aides à la garde d&amp;rsquo;enfants peuvent prendre d&amp;rsquo;autres formes que les transferts gouvernementaux aux familles ayant des enfants à charge.
En effet, nous pouvons considérer les écoles publiques gratuites comme une grande subvention gouvernementale aux coûts de garde d&amp;rsquo;enfants, car elles aident à libérer les mères pour un travail rémunéré.
Deuxièmement, comme pour &lt;em&gt;toute&lt;/em&gt; politique publique, les effets des politiques de garde d&amp;rsquo;enfants sur l&amp;rsquo;offre de travail des femmes peuvent largement dépendre de leur contexte.
En particulier, ils sont susceptibles d&amp;rsquo;être plus limités dans les pays où les femmes bénéficient &lt;em&gt;déjà&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;une aide généreuse à la garde d&amp;rsquo;enfants, comme en France.
De plus, ils pourraient également être plus limités dans les sociétés où les choix professionnels des femmes sont fortement influencés par des rôles de genre traditionnels (plus répandus au Mexique qu&amp;rsquo;en France).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;subventions-de-garde-denfants-et-participation-des-femmes-au-marché-du-travail--perspectives-dune-réforme-française&#34;&gt;Subventions de garde d&amp;rsquo;enfants et participation des femmes au marché du travail : Perspectives d&amp;rsquo;une réforme française&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Givord et Marbot (2005) évaluent les effets d&amp;rsquo;une politique de 2004 en France qui a élargi la générosité des subventions de garde d&amp;rsquo;enfants, en particulier pour les familles à faible et moyen revenu.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-politique&#34;&gt;La politique&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En 2004, le gouvernement français a lancé un nouveau système de soutien à la garde d&amp;rsquo;enfants appelé &lt;em&gt;&amp;ldquo;Prestation d&amp;rsquo;accueil du Jeune Enfant (PAJE)&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.
Ce système PAJE visait à augmenter la générosité des subventions de garde d&amp;rsquo;enfants et à simplifier le processus administratif pour les réclamer.
Le système ne s&amp;rsquo;appliquait qu&amp;rsquo;aux familles dont le plus jeune enfant est né &lt;em&gt;après&lt;/em&gt; le 1er janvier 2004. Les familles avec un enfant né en 2004 pouvaient recevoir jusqu&amp;rsquo;à 350 euros &lt;em&gt;supplémentaires&lt;/em&gt; par mois en subventions de garde d&amp;rsquo;enfants par rapport aux familles avec un enfant né en 2003.
En effet, pour certaines familles, la nouvelle subvention totale pouvait presque couvrir le coût total des services de garde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce nouveau système de soutien était particulièrement important pour les familles ayant des enfants &lt;em&gt;de moins&lt;/em&gt; de 3 ans, pour lesquelles concilier travail et parentalité était plus difficile.
En effet, les parents pouvaient envoyer leurs enfants à l&amp;rsquo;école maternelle gratuite, à temps plein, une fois qu&amp;rsquo;ils avaient 3 ans.
Mais, jusqu&amp;rsquo;à ce moment-là, ils devaient trouver d&amp;rsquo;autres moyens d&amp;rsquo;organiser la garde d&amp;rsquo;enfants pendant les heures de travail.
Cela signifiait souvent s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants eux-mêmes, recourir à des soins informels de la part de proches (comme des grands-parents), ou recourir à des services partiellement subventionnés (crèches avec peu de places ou assistantes maternelles privées).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-données&#34;&gt;Les données&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Givord et Marbot (2005) s&amp;rsquo;appuient sur des données fiscales administratives de 2005 à 2009, c&amp;rsquo;est-à-dire uniquement &lt;em&gt;après&lt;/em&gt; l&amp;rsquo;introduction du nouveau système de soutien à la garde d&amp;rsquo;enfants.
Leur jeu de données comprend des informations sur le revenu brut individuel et le nombre de membres de la famille.
Il contient également des informations sur la date de naissance de chaque membre de la famille, ce qui leur permet de classer les familles avec enfants en fonction de l&amp;rsquo;âge du plus jeune enfant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur principal échantillon d&amp;rsquo;estimation comprend des mères âgées de 20 à 50 ans dont le plus jeune enfant est âgé d&amp;rsquo;un ou deux ans.
En outre, leurs variables de résultats sont les suivantes&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la participation au marché du travail (définie comme le fait d&amp;rsquo;avoir déclaré des revenus du travail ou des allocations de chômage au cours d&amp;rsquo;une année donnée),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le temps de travail, représenté par une variable indiquant le travail à temps partiel parmi les bas salaires, et&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les dépenses des familles en services de garde d&amp;rsquo;enfants.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-méthodologie&#34;&gt;La méthodologie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Givord et Marbot (2005) estiment l&amp;rsquo;effet causal de la politique française de 2004 en utilisant la méthode de différence-de-différences (DD).
Le traitement est défini comme ayant droit à des subventions de garde d&amp;rsquo;enfants plus élevées à la suite de la politique de 2004.
Comme les auteurs ne disposent pas de données antérieures à la politique, ils exploitent le fait qu&amp;rsquo;au cours de la première année suivant son entrée en vigueur, certaines mères n&amp;rsquo;étaient &lt;em&gt;pas encore&lt;/em&gt; traitées, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elles n&amp;rsquo;avaient pas encore droit à des subventions plus généreuses pour la garde d&amp;rsquo;enfants.
En particulier, les auteurs comparent les mères qui ont été traitées à la fois en 2005 et en 2006 à celles qui ne &lt;em&gt;sont devenues&lt;/em&gt; traitées qu&amp;rsquo;en 2006.
Le tableau ci-dessous montre le statut de traitement de ces deux groupes de mères pour chaque année :&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Groupe&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2005&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2006&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 1 an&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Traitées&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Traitées&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 2 ans&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Non traitées&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Traitées&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Leur estimation de l&amp;rsquo;effet de traitement DD (de base) est donc le changement des résultats sur 2005-2006 pour les mères dont le plus jeune enfant avait 2 ans &lt;em&gt;déduit&lt;/em&gt; du changement observé pour celles dont le plus jeune enfant avait seulement 1 an.
La méthodologie des auteurs ne fournit une estimation crédible de l&amp;rsquo;effet du traitement que si les résultats des deux groupes de mères auraient suivi une tendance commune en l&amp;rsquo;absence du traitement.
Cette hypothèse ne serait pas respectée si leurs conditions économiques avaient évolué différemment en 2005-2006 &lt;em&gt;ou&lt;/em&gt; si les effets de la politique sur le groupe de contrôle (mères dont l&amp;rsquo;enfant le plus jeune est âgé d&amp;rsquo;un an) avaient changé au fil du temps.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;résultats-principaux&#34;&gt;Résultats principaux&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les auteurs constatent que la politique de 2004 a augmenté le pourcentage de mères sur le marché du travail de 1,1 point de pourcentage et le pourcentage achetant des services de garde d&amp;rsquo;enfants de 1,5 point de pourcentage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les tableaux ci-dessous détaillent ces estimations d&amp;rsquo;effet de traitement :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Participation au marché du travail (%)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Groupe&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2005&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2006&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Différence au fil du temps&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 1 an&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;73,6&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;74,1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0,5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 2 ans&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;68,3&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;69,9&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;1,6&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Différence-de-différences&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;strong&gt;1,1&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;Source : Givord et Marbot (2015).&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Pourcentage achetant des services de garde d&amp;rsquo;enfants&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Groupe&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2005&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2006&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Différence au fil du temps&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 1 an&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;43,9&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;46,2&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2,3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mères dont le plus jeune enfant a 2 ans&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;44,6&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;48,4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;3,8&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;strong&gt;Différence-de-différences&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;strong&gt;1,5&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;Source : Givord et Marbot (2015).&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Les auteurs reconnaissent que, bien que ces effets de traitement soient positifs, ils ne sont pas économiquement significatifs et peuvent refléter la générosité déjà présente du soutien à la garde d&amp;rsquo;enfants disponible en France.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, Givord et Marbot (2015) montrent que les effets de la politique de 2004 sur la participation au marché du travail étaient les plus importants pour les mères d&amp;rsquo;au moins trois enfants.
Toutefois, ces effets positifs semblent se produire principalement par le biais de l&amp;rsquo;emploi à temps partiel.
En revanche, la politique semble augmenter les chances que les mères ayant un seul enfant conservent leur emploi à temps plein.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-des-journées-scolaires-plus-longues-affectent-elles-les-décisions-doffre-de-travail-des-femmes--évidence-du-mexique&#34;&gt;Comment des journées scolaires plus longues affectent-elles les décisions d&amp;rsquo;offre de travail des femmes ? Évidence du Mexique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Padilla-Romo et Cabrera‐Hernández (2019) examinent l&amp;rsquo;effet de l&amp;rsquo;allongement des horaires scolaires dans les écoles publiques sur l&amp;rsquo;emploi des femmes au Mexique.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-politique-1&#34;&gt;La politique&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En 2007, le gouvernement mexicain a décidé d&amp;rsquo;allonger la journée scolaire pour l&amp;rsquo;éducation primaire, passant de 4,5 à 8 heures, pour une éducation à temps plein.
Ce changement visait à améliorer les opportunités d&amp;rsquo;apprentissage des enfants âgés de 6 à 12 ans et à soutenir les mères ayant des responsabilités parentales.
Chaque État a commencé le programme d&amp;rsquo;éducation à temps plein à des moments différents et a choisi quelles écoles primaires participeraient.
Le programme a débuté dans 500 écoles réparties sur 15 États et s&amp;rsquo;est étendu à 24 250 écoles dans tout le Mexique au cours de l&amp;rsquo;année scolaire 2015-2016.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-données-1&#34;&gt;Les données&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Padilla-Romo et Cabrera‐Hernández (2019) utilisent des données administratives et d&amp;rsquo;enquête du premier trimestre 2015 au troisième trimestre 2016.
Leur principal ensemble de données provient de l&amp;rsquo;Enquête Nationale sur l&amp;rsquo;Occupation et l&amp;rsquo;Emploi, qui suit le statut d&amp;rsquo;emploi des individus sur cinq trimestres consécutifs, y compris leurs heures de travail et leurs revenus.
L&amp;rsquo;enquête fournit également des informations sur les caractéristiques sociodémographiques, notamment la municipalité de résidence des individus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, les auteurs utilisent des données administratives du Ministère de l&amp;rsquo;Éducation pour prédire la part des places scolaires avec une éducation à temps plein dans chaque municipalité et trimestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur principale variable de résultat est la participation à la force de travail, définie comme étant employé ou à la recherche d&amp;rsquo;un emploi au cours de la semaine de l&amp;rsquo;enquête nationale sur l&amp;rsquo;emploi.
Leur variable de traitement est la part prédite de places scolaires avec une éducation à temps plein dont dispose un individu dans sa municipalité de résidence au cours d&amp;rsquo;un trimestre donné (c&amp;rsquo;est-à-dire que leur variable de traitement n&amp;rsquo;est pas binaire mais continue).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, leur échantillon d&amp;rsquo;estimation comprend les mères de plus de 15 ans ayant des enfants en éducation primaire.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-méthodologie-1&#34;&gt;La méthodologie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Padilla-Romo et Cabrera‐Hernández (2019) utilisent l&amp;rsquo;approche de différences en différences avec un traitement continu.
Intuitivement, leur méthodologie compare les &lt;em&gt;changements&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;emploi pour les mères ayant accès à de nombreuses places scolaires avec éducation à temps plein par rapport à celles ayant accès à peu de places.
L&amp;rsquo;idée principale derrière cette comparaison est que ces deux groupes de mères sont susceptibles d&amp;rsquo;être intrinsèquement différents.
Par conséquent, comparer leurs résultats d&amp;rsquo;emploi est peu susceptible de nous fournir une estimation fiable de l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;avoir accès à plus de places à temps plein.
Néanmoins, nous pouvons comparer les &lt;em&gt;changements&lt;/em&gt; dans leurs résultats au fil du temps.
Cette comparaison nous donnera une estimation crédible de l&amp;rsquo;effet du traitement si nous supposons que les résultats des mères ayant peu de places changent de la même manière que les résultats des mères ayant beaucoup de places le feraient &lt;em&gt;si elles n&amp;rsquo;avaient accès qu&amp;rsquo;à quelques places&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les auteurs examinent les changements dans les résultats des mères tous les cinq trimestres.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;résultats-principaux-1&#34;&gt;Résultats principaux&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Padilla-Romo et Cabrera-Hernández (2019) constatent que le passage d&amp;rsquo;aucune à toutes les écoles offrant un enseignement à temps plein a augmenté le taux d&amp;rsquo;activité des mères de 5,5 points de pourcentage, les heures de travail hebdomadaires de 1,8 et les revenus mensuels de 24 dollars.
Autrement, ils constatent qu&amp;rsquo;une augmentation de 25 points de pourcentage dans le pourcentage de places à temps plein a augmenté le taux d&amp;rsquo;activité des mères de 1,4 point de pourcentage, les heures de travail hebdomadaires de 0,5 et les revenus mensuels de 6 dollars.&lt;br&gt;
Un calcul approximatif suggère que six mères sont entrées sur le marché du travail dans les municipalités offrant 100 places supplémentaires à temps plein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, les auteurs montrent que les effets de l&amp;rsquo;allongement de la journée scolaire étaient concentrés chez les mères à faible niveau d&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;references&#34;&gt;References&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Givord, P., &amp;amp; Marbot, C. (2015). Does the cost of child care affect female labor market participation? An evaluation of a French reform of childcare subsidies. Labour Economics, 36, 99-111.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Padilla‐Romo, M., &amp;amp; Cabrera‐Hernández, F. (2019). EASING THE CONSTRAINTS OF MOTHERHOOD: THE EFFECTS OF ALL‐DAY SCHOOLS ON MOTHERS&amp;rsquo;LABOR SUPPLY. Economic Inquiry, 57(2), 890-909.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The effects of subsidized transit on the unemployed youth: A regression discontinuity design</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/publication/madrid/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/publication/madrid/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The employment effect of subsidized transit on unemployment assistance recipients</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/publication/barcelona/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/publication/barcelona/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celestial Enlightenment : Eclipses, curiosity and economic</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/talk/celestial-enlightenment-eclipses-curiosity-and-economic/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 10:45:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/talk/celestial-enlightenment-eclipses-curiosity-and-economic/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Switching from an inclining to a zero-level unemployment beneﬁt proﬁle: Good for work incentives?</title>
      <link>https://leda-inga.github.io/publication/belgium/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/publication/belgium/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://leda-inga.github.io/admin/config.yml</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://leda-inga.github.io/admin/config.yml</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
